window.questions = [{"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ר-י-ק", "ר-ו-ק", "ר-ק-י", "י-ר-ק"], "sentence": "השדות בעמק החולה *מוֹרִיקִים* בעונה זו.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "קל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "*הָחֵלּוּ* ללמוד לבחינה!", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהי *הגזרה* המשותפת לפעלים המודגשים?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נל\"\"י/ה", "נל\"\"א", "נעו\"\"י", "שלמים"], "sentence": "בניין פיזה *בָּנוּי* בצורה אלכסונית. *חלקו התחתון אינו *גָּלוּי* למבקרים. *הבניין מיוחד, *ורָאוּי* לשמרו.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.2", "question": "אתם *יוֹצְרִים* מיצג אומנותי.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יָצְרוּ", "תִּצְּרוּ", "צְרוּ", "תָּצֵרוּ"], "sentence": "מהי *צורת הציווי* של הפועל המודגש?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִטְווּ", "נוֹטִים", "נִצְטַוּוּ", "יִטְוֶה"], "sentence": "העכביש *טָוָה* חוטים בפינת החדר.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* נכונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל שִימוּ הוא ש-י-מ", "הבניין של הפועל שִימוּ הוא קל", "הפועל שִימוּ והפועל נוֹרִיד שייכים לאותה גזרה", "הפועל שִימוּ והפועל קָפוּא שייכים לאותו בניין"], "sentence": "*שִימוּ* לב לחפץ חשוד!", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["גוף וזמן", "בניין וזמן", "שורש ובניין", "בניין בלבד"], "sentence": "הנער הצעיר *הִתְרִים* למען ילדים נזקקים. *המדריך אמר לחניכו הצעיר: \"\"גם אם קשה לנו, לא *נָרִים* ידיים!\"\"", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "על אף הקור העז הגשם *מְמָאֵן* להגיע. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֵאֵן", "מָאֵן!", "אֲמָאֵן", "לְמָאֵן"], "sentence": "מהי *צורת העבר* של הפועל *מְמָאֵן*?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "באירוע *יַגִּישׁוּ* כיבוד כיד המלך.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ג-ו-ש", "ג-ש-ש", "נ-ג-ש", "י-ג-ש"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.3", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-א-ץ", "א-צ-י/ה", "א-ו-צ", "ה-א-צ"], "sentence": "קצב הריצה של משתתפי מרתון תל אביב *הוּאַץ* לקראת סוף המסלול.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *לא נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["תִּדְרֵךְ", "אִזְכּוּר", "לְמַקֵּם", "הַגְבָּרָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.2", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותה* *גזרה* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוֹסִיפָה", "מוֹעֶדֶת", "מוֹרֶדֶת", "מִתְרַגֶּלֶת"], "sentence": "הסלעים האלו *נוֹצְרוּ* לפני שנים רבות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.2", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִרְאוּ", "יָרֵא", "יִירֶה", "נִרְאָה"], "sentence": "התוצאה של רעידת האדמה ביפן *נוֹרָאָה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8.2", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-ר-י/ה", "ק-ר-א", "י-ק-ר", "ק-ו-ר"], "sentence": "חברי הקרוב, יעקב, *קָרוּי* על שם דודו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרויות *הנכונות*.", "incorrect": ["א", "ד"], "multiple": true, "answers": ["לשני הפעלים שורש שונה", "לשני הפעלים בניין שונה", "שני הפעלים בזמן שונה", "לשני הפעלים גזרה שונה"], "sentence": "אני *אוֹפֶה* לכבודכם עוגה; הפשטידה *נֶאֶפְתָה* בתנור.", "correct": ["ב", "ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל מוֹלֶכֶת הוא ה-ל-כ", "הבניין של הפועל מוֹלֶכֶת הוא פיעל", "המ\"\"ם בפועל מוֹלֶכֶת אינה שורשית", "הפועל מוֹלֶכֶת והפועל תִּישַנָּה שייכים לאותו בניין"], "sentence": "המלכה אליזבת השנייה *מוֹלֶכֶת* על הממלכה המאוחדת החל משנת 1952.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.221", "question": "איזה פועל שונה *מבחינת הגוף*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַשְמִיעוּ", "מִסְרוּ ", "מִזְּגוּ", "חַשְּׁבוּ"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל בנוי *מהשורש צ-ר-ר בבניין הופעל, בזמן עבר בגוף נסתרת*? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוּצְרָה", "נוֹצְרָה", "הֵצֵרָה", "תִּוָּצְרוּ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "הילד *מְפוֹרֵר* את העוגה. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "נפעל", "פיעל", "קל"], "sentence": "לאיזה *בניין* שייך הפועל המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-ח-ל", "ח-ו-ל", "ח-ל-ל", "י-ח-ל"], "sentence": "תקופת המבחנים *תָּחֵל* בשבוע הבא.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "מהו הפועל יוצא הדופן *מבחינת הבניין*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הנער מֵאֵן להתרצות.", "פרעה מֵרֵר את חיי בני ישראל.", "דני מֵרֵק את כלי הכסף.", "החייל מֵגֵן על הגבול."], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.2", "question": "איזה פועל נוצר מהשורש ת-ר-ג-ל, בניין פיעל, עתיד מדבר?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֶתְרַגֵּל", "אֲתַרְגֵּל", "אֲתֻרְגַּל", "יְתַרְגֵּל"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.2", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותה* *גזרה* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֵינִיקָה", "הֵשִיט", "נוֹעֵל", "נוֹשֵם"], "sentence": "אנחנו *נוֹאָשִים* מהמצב.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַתְרָעָה", "הֲרִיעוֹתִי", "מֵרִיעַ", "אָרִיעַ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מה המשותף לצורות הבאות: *מְנַטְרֵל, פַקְסֵס*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הצורות נוצרו משורש גזור שם ", "הצורות בבניין קל", "הצורות הן פעלים בציווי", "לצורות אין ציון גוף וזמן"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "התלמידים *מַגִּיעִים* להישגים מרשימים. *אנחנו *יְגֵעִים* לאחר המסע הארוך.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים בניין זהה", "השורש של שני הפעלים הוא י-ג-ע", "בשני הפעלים ה-מ השנייה שורשית", "שני הפעלים נבדלים בשורש, בבניין ובגוף"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה*:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *הציווי* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שָט", "הֵשִׁיט ", "הוֹשִׁיט", "שוּט"], "sentence": "אחי *שָט* עכשיו בקיאק בנהר הירדן.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את *צורת* *ההווה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מוֹקִיר", "מִתְיַקֵּר", "הוֹקִירוּ", "מוֹקִירִים"], "sentence": "הרופאים *הוֹקִירוּ* את תרומתו של החולה למחלקת הלב.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְכַדְרֵר", "מְכַּדְרֵר", "", ""], "sentence": "שחקן הכדורסל מְכַדְרֵר / מְכַּדְרֵר את הכדור וזורק לסל.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותו בניין* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הֵיטִיבָה", "לָבְשוּ", "מְרַמֶּה", "שָבוּי"], "sentence": "המורים *יַקְצוּ* לנו זמן, בו נתכונן למסיבת הסיום.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-מ-י/ה", "ס-מ-א", "ס-ו-מ", "י-ס-מ"], "sentence": "פתח המנהרה *סָמוּי* מן העין.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים שורש זהה", "לשני הפעלים בניין זהה", "שני הפעלים שייכים לאותה הגזרה", "שני הפעלים שונים בזמן"], "sentence": "הוא *יוּכַל* לעזור לנו בפתרון הבעיה. *אני *אֹכַל* פשטידת תירס בארוחת הערב.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "איזה פועל יוצא דופן *מבחינת הגזרה*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֻגָּשׁ", "מֻמַּשׁ", "מֻכָּר", "מֻבָּע"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "ויכוח מר *נִטַּשׁ* בין הפוליטיקאים. *הטיול *הִתִּישׁ* אותנו.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בזמן ובגוף", "בבניין ובזמן", "בבניין בלבד", "בשורש ובבניין"], "sentence": "בחרו במה *שונים* הפעלים המודגשים:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.13", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גִּלָּה", "גִּלֵּה", "", ""], "sentence": "השוטר גִּלָּה / גִּלֵּה את השלל.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-נ-י/ה", "כ-ו-נ", "י-כ-נ", "כ-נ"], "sentence": "עורך הדין שלנו בחור *כֵּן*, אני סומכת עליו בלב שלם.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-י-ט-ה", "ש-ו-ט", "מ-ש-ט", "מ-ש-ט-ט"], "sentence": "הזאבים *מְשוֹטְטִים* בשדות רמת הגולן.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "הגנן *הִבִּיט* בהנאה בזרעים *שהִנְבִּיט*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים שורש זהה בבניין שונה", "צורת הבינוני של הפועל הִבִּיט היא יַבִּיט", "לשני הפעלים משמעות זהה", "לשני הפעלים שורש ובניין זהים"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה*:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.11", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לְמַלּוֹת", "לְמַלֵּא", "", ""], "sentence": "רציתי לְמַלּוֹת / לְמַלֵּא את האמבט במים חמים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "דמעות *נִגְּרוּ* על פניה של הנערה העצובה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזו פועל *אינו שייך לבניין נפעל*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֵעָזֵב ", "לְהֵעָזֵב", "נַעֲזֹב", "נֶעֱזַב"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8", "question": "בחרו את *צורת העבר הנסתר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בָּא", "הֵבִיא", "בָּאָה", "נָבִיא"], "sentence": "הודעתי לחבריי שנוכל *לָבוֹא* אליהם בשִלהי הקיץ.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גוף וזמן", "בניין בלבד", "שורש ובניין", "שורש בלבד"], "sentence": "*יָצֵלּוּ* את רחבת המסדרים. **יִצְלוּ* את הבשרים על הגריל.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.17", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְחוּנָן", "מְחוֹנָן", "", ""], "sentence": "הנער מְחוּנָן / מְחוֹנָן בכישרונות רבים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פ-צ-י/ה", "י-פ-צ", "נ-פ-צ", "פ-ו-צ"], "sentence": "השמועות על ביטול הטיול *נָפוֹצוּ* בבית הספר.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *העתיד* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יוּשַט", "יָשוּט", "הֵשִיט", "שוּט"], "sentence": "החייל *שָט* אתמול בספינתו במורד נהר הירדן.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "נפעל", "הופעל", "קל"], "sentence": "הגשם החזק  *יָנִיא* את הילדים מלצאת לשחק בגינה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.2", "question": "בחרו את צורת *העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["עִבְּדוּ", "עָבְדוּ", "הָעָבְדוּ", "הֶעֱבִידוּ"], "sentence": "החברות *תַּעֲבֵדְנָה* אותו בפרך.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "מהי צורת עבר-נסתרים של הפועל *מְסוֹכֵךְ*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נְסוֹכֵךְ", "שׂוֹחַחְנוּ", "סָכְכוּ", "סוֹכְכוּ"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוּכְנוּ", "הוּכַנּוּ", "הֵכִינוּ", "הֵכַנּוּ"], "sentence": "חברותיי לכיתה ואנוכי איננו *מוּכָנוֹת* עדיין לבחינה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את המשפט שבו הפועל *יוצא הדופן מבחינת הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִדַּקְתֶּם את קשרי הידידות. ", "מתי הִגַּרְתֶּם לדרום אפריקה?", "האם הִגַּעְתֶּם בשלום?", "הִמַּרְתֶּם על הסוס המנצח."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.2", "question": "בחרו את הפועל שנגזר מהשורש *מ-ל-כ*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המלכה באגדה מוֹלֶכֶת על שלושת האיים", "ילדת יום ההולדת מוּלֶכֶת בעיניים עצומות אל מסיבת ההפתעה", "כספית מוֹלִיכָה חשמל בצורה טובה, אך גרועה בהולכת חום", "בתה של הסופרת הוֹלֶכֶת בדרכה של אמה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* *והבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נ-ת-ר קל", "נ-ת-ר נפעל", "י-ת-ר קל", "י-ת-ר נפעל"], "sentence": "כל הילדים יצאו לחצר, *ונוֹתַרְתִּי* לבדי בכתה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "שערו *הֶאֱפִיר*. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְפֹאָר", "יַאֲפִיר", "הִתְפָּאֵר", "מַאֲפִיר"], "sentence": "מהי צורת *העתיד* של הפועל המודגש? ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "לשם *רְאִיָּה* ולפועל *רָאוּ* שורש זהה. מהו?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ר-א", "ר-א-י/ה", "ה-ר-ה", "ה-א-ר-ה"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.13", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְגַּלָּה", "הִתְגַּלֶּה", "", ""], "sentence": "הִתְגַּלָּה / הִתְגַּלֶּה שריד ארכיאולוגי קדום.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "לקראת סיום הקורס *הִמְחִיזוּ* החניכים מערכון של הגשש החיוור.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל הִמְחִיזוּ נוצר משורש תנייני (מ-ח-ז)", "הפועל הִמְחִיזוּ נוצר משורש ראשוני (ח-ז-י/ה)", "", ""], "sentence": "בחרו את האפשרות הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את המשפט *שהנאמר* *בו* *נכון*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפועל יתפקדו נוצר משורש פ-ק-ד", "שני הפעלים בציווי", "לשני הפעלים גוף זהה", "שני הפעלים בבניין פיעל"], "sentence": "שחקני קבוצת הכדורגל לא *יְתַפְקְדוּ* היטב במשחק החשוב, ויפסידו לקבוצה היריבה. *סרן מ' *יְפַקֵּד* על הפלוגה החל מתחילת השנה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "איזה פועל מבין הפעלים המודגשים שייך לגזרת *נעו\"\"י*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹדִיעוּ", "מְשַחְרְרִים", "מְקִימִים", ""], "sentence": "המדענים האמריקנים *הוֹדִיעוּ* שעצי צפצפה ומייפל שֶׁנִּפְגְּעוּ *מְשַחְרְרִים* אותות כימיים שמַגִּיעִים לעצים בריאים בקרבתם, ואלה *מְקִימִים* מנגנוני הגנה כאילו הם עצמם ניזוקו.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.1", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִשְׁפִּיעוּ", "הֶשְׁפִּיעוּ", "", ""], "sentence": "תוצאות הסקר הִשְׁפִּיעוּ / הֶשְׁפִּיעוּ על דעת הקהל.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "לפניכם קבוצת פעלים. בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפשע המזעזע הוּקַע בכל אמצעי התקשורת.", "הפצוע הוּחַש במהירות לבית החולים.", "דף נוסחאות מוּסָף לטופס הבחינה.", "המבנה שקרס היה מוּעָד לפורענות."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.1", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הֶשְׁלִיט", "הִשְׁלִיט", "", ""], "sentence": "השליט החדש הֶשְׁלִיט / הִשְׁלִיט את רצונו על חברי המפלגה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.3.2", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הבניין*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["התפוח מָעוּך.", "הכריך נִמְעַךְ בתיק.", "סִגְרִי את הדלת.", "האריות סְגוּרִים בכלוב."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בבניין בלבד", "בבניין ובזמן", "בשורש ובזמן", "בשורש ובגוף"], "sentence": "הילד משחק עם חבריו בבריכה, *ו*יוֹרֶה** בהם ברובה מים. *המדריך בקייטנה *יוֹרֶה* לכם מה לעשות.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל שייך *לגזרת ע\"\"ע בבניין הפעיל*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הבננות נִזּוֹקוּ בשל הקור העז.", "השופטים הֵקֵלּוּ בעונשו של הנאשם.", "קרני השמש חִמְּמוּ את האדמה.", "גְּשׁוּ לדלפק."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-נ-א", "נ-ו-א", "נ-א-י", "י-נ-י/ה"], "sentence": "חברי הטוב *יָנִיא* אותי ממעשה שטות בטיול לדרום אמריקה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["צ-ו-פ", "י-צ-פ", "צ-פ-ו", "צ-פ-י/ה"], "sentence": "ילדי הגן *צָפוּ* בסרט מצויר.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזו מילה *נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לְהָכִין", "הֲכִינוֹתִי", "מֵכִין", "מִכּוּן "], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל *שאינו שייך לגזרה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["חָבוּי", "סָמוּי", "קָרוּי", "שָבוּי"], "sentence": "הבחור הצעיר הפציר באהובתו: הֵעָנִי להצעתי, *והִנָּשְאִי* לי.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל הראשון (נִצְּלוּ) בבניין פיעל, והפועל השני (נִצְלוּ) בבניין נפעל.", "הפועל הראשון (נִצְּלוּ) בבניין נפעל, והפועל השני (נִצְלוּ) בבניין פיעל.", "השורש של הפועל הראשון (נִצְּלוּ) הוא צ-ל-י/ה, והשורש של הפועל השני (נִצְלוּ) הוא נ-צ-ל.", "לשני הפעלים שורש זהה"], "sentence": "הם *נִצְּלוּ* אותנו לרעה. *השיפודים *נִצְלוּ* באש.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *העתיד* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הָעִידִי", "תָּעִידִי", "תּוֹעִיד", "תָּעִיד"], "sentence": "חברתי הטובה *מְעִידָה* במשפט נגד עובד העירייה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הבניין*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יַחְזִיקוּ", "מְתַחְזֵק", "לְהַחְזִיק", "הַחְזֵק!"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.8", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פֵּרֵשׁ", "פִּרֵשׁ", "", ""], "sentence": "רש\"\"י פֵּרֵשׁ / פִּרֵשׁ את המקרא.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*הִקַּשְׁנוּ* בדלת, אך איש לא פתח לנו.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ק-ש", "י-ק-ש", "ק-ש-ש", "ק-ש-י/ה"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ק-ל", "ק-ו-ל", "ק-ל-ל", "ק-ל-י/ה"], "sentence": "חששתי מהמבחן, וכשראיתי את השאלות, *הוּקַל* לי.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.2", "question": "לאילו *בניינים* שייכים הפעלים המודגשים?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל יְפֻרְסַם שייך לבניין פֻּעל, והפועל מְתַקְשְׁרִים שייך לבניין התפעל", "הפועל יְפֻרְסַם שייך לבניין הופעל, והפועל מְתַקְשְׁרִים שייך לבניין פיעל.", "הפועל יְפֻרְסַם שייך לבניין פועל, והפועל מְתַקְשְׁרִים שייך לבניין פיעל.", "הפועל יְפֻרְסַם שייך לבניין הופעל, והפועל מְתַקְשְׁרִים שייך לבניין התפעל."], "sentence": "בקרוב *יְפֻרְסַם* כי בני נוער *מְתַקְשְׁרִים* בעיקר באמצעות \"\"ווטסאפ\"\".", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ב-ו-כ", "ה-ב-כ", "ב-כ-י/ה", "י-ב-כ"], "sentence": "הם *הֵבִיכוּ* אותי בהתנהגותם הפרועה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.8", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בִּאֵר", "בֵּאֵר", "", ""], "sentence": "הפירוש בִּאֵר / בֵּאֵר את הפסוקים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "גוף בלבד", "שורש וגוף", "בניין וגוף"], "sentence": "ההורים **מַרְשִים** לנו לבלות עד שעה מאוחרת. *אתה **מַרְשִים** אותי בטוב ליבך.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.9", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הֵצִיג", "הִצִּיג", "", ""], "sentence": "הנואם הֵצִיג / הִצִּיג את עמדתו בצורה משכנעת.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהי הצורה יוצאת הדופן *מבחינת הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המים קָרִים", "הלחמניות חַמּוֹת", "השאלות קָשׁוֹת", "התרגילים קַלִּים"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בניין בלבד", "שורש בלבד", "שורש ובניין", "בניין וזמן"], "sentence": "האֵם העירה את ילדיה: \"\"*הָקִיצוּ* משנתכם, כבר מאוחר!\"\". *התלמידים ביקשו ממוריהם: \"\"*הַקְצוּ* לנו זמן לפעילות חברתית בטיול השנתי\"\".", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.15", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֵשַׁן", "אִישַׁן", "", ""], "sentence": "אני אֵשַׁן / אִישַׁן הלילה שמונה שעות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל נִשְנֵית שייך לגזרת נחי ל\"\"י/ה", "הבניין של הפועל נִשְנֵית הוא פיעל", "השורש של הפועל נִשְנֵית הוא נ-ש-נ", "הזמן של הפועל נִשְנֵית הוא עבר"], "sentence": "הטעות חוזרת *ונִשְנֵית*.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ט-ו-ת", "נ-ט-י/ה", "י-ט-י/ה", "ט-ו-י/ה"], "sentence": "המתמודדת בתוכנית הריאליטי *טָוְתָה* חלומות להפוך למפורסמת.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו ה*שורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נ-כ-ח", "כ-ח-ח", "כ-ח-י/ה", "י-כ-ח"], "sentence": "*הוּכַח* שכדור הארץ עגול.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "איזה מבין הפעלים הבאים שייך לגזרת *נחי ל\"\"י/ה*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מי צִוְּתָה אותי לכאן?", "התכנית הֻנְחֲתָה ע\"\"י ידוען.", "המכונה הֻשְבְּתָה מעבודה.", "המדריכה כָּפְתָה את הסנדות."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מה משותף לצורות הבאות? *לְסַנְדֵּל, קִטְלוּג, אֲטַלְפֵּן, אֶתְאַקְלֵם*", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כולן נוצרו משורש גזור שם", "כולן שייכות לבניין פיעל", "כולן שמות פועל", "כולן שמות פעולה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את *צורת העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹנֵיתֶם", "נֶהֱנֵיתֶם", "מַתְנִים", ""], "sentence": "היו ישרים, אל *תּוֹנוּ* את הלקוח החדש!", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["זמן וגוף", "בניין וזמן", "שורש וגוף", "בניין, זמן וגוף"], "sentence": "המדריך העיר את החניכים: \"\"*הָקִיצוּ* משנתכם, השחר עלה!\"\". *אוהדי הקבוצה ביקשו: \"\"אנא *הַקְצוּ* לנו כסף לשיפוץ המועדון\"\".", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* *והבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-כ-ל, קל", "א-כ-ל, קל", "כ-ל-י/ה, פיעל", "כ-ו-ל, פיעל"], "sentence": "הילד *יֹאכַל* תפוח בהפסקת האוכל.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "בחרו את *השורש* *המשותף* לשלושת הפעלים המודגשים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-ו-נ", "כ-נ-י/ה", "י-כ-נ", "ה-כ-נ"], "sentence": "תלמידים יקרים, *הִכּוֹנוּ* לתחרות הנאומים בהיכל התרבות החדש! *סיסמת תנועת הצופים היא: \"\"היה *נָכוֹן*!\"\". *אימא *הֵכִינָה* לי ארוחת בוקר טעימה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ר-י/ה", "י-ר-י/ה", "י-ו-ר", "ה-ר-ה"], "sentence": "*נוֹרֶה* לכם כיצד לבצע את המשימה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גוף בלבד", "גוף וזמן", "בניין, גוף וזמן", "שורש וגוף"], "sentence": "בשעה 4 אחה\"\"צ  *יֵרְדוּ* הילדים לשחק בגינה. *במשחק המחשב, החזקים *יִרְדּוּ* בחלשים.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *הבניין* של הצורה המודגשת?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "פועל", "נפעל"], "sentence": "המקום *שׁוֹמֵם*.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותו בניין* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹרִיד", "הָלַךְ", "הִמְהֵם", "הוּרַד "], "sentence": "אחי הגדול *הֵצִיק* לי בילדותי.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "פיעל", "פועל"], "sentence": "המשקיע בבורסה *מְעוֹדָד* מתוצאות המסחר בבורסה האמריקאית.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "פועל", "הופעל"], "sentence": "המבקרים במוזאון *שוֹחֲחוּ* בשקט.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-ר-י/ה", "ק-ר-א", "י-ק-ר", "ק-ו-ר"], "sentence": "לא ברור, מה הולך *לִקְרוֹת* בפגישתם הבאה של נציגי העובדים עם ההנהלה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל נוצר *מהשורש ח-נ-נ בבניין פועל*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נֵחַנְתֶּם", "מְחוֹנָן", "מִתְחַנֶּנֶת", "חֲנִיתֶם"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "התלמידים הצעירים **פָּרְשׁוּ** מוקדם מהמסיבה. ***פָּרְשׁוּ** את הסרטון שנמצא בטלפון הסלולרי. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בזמן ובגוף", "בגוף ובבניין", "בשורש ובבניין", "בשורש בלבד"], "sentence": "שני הפעלים *דומים* זה לזה: ", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "שורש ובניין", "בניין בלבד", "שורש וגוף"], "sentence": "מעצבת הבגדים *מוֹרִידָה* מחירים לקראת החגים. *שכבת הנוער *מוֹרֶדֶת* במוסכמות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִכְּחֲדוּ", "נִכְחֲדוּ", "", ""], "sentence": "הדינוזאורים נִכְּחֲדוּ / נִכְחֲדוּ לפני 65 מיליון שנים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחר את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פועל", "פיעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "החיסור *יְתֹרַץ* על ידי התלמיד.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "שורש וזמן", "זמן בלבד", "זמן ובניין"], "sentence": "הקבצן *מְשוֹטֵט* ברחבי העיר, ידיו *מוּשָטוֹת* והוא מבקש נדבה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "לפניכם קבוצת פעלים. בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְשׁוֹטֵט", "שַׁטְנוּ", "הוֹשִׁיט", "מְשִׁיטִים"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *ההווה* *(בינוני)* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוּכָנוֹת", "מוּכָן", "מְכִינוֹת", "מְכִינָה"], "sentence": "חברותיי לכיתה ואנוכי *הֵכַנּוּ* כתובות אש לטקס הסיום בצופים.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נָשוּט", "נָבוּל", "נָדוּש", "נָצוּף"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את צורת *העתיד* *בגוף* *נסתר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יוּעַד", "יְיַעֵד", "יִוָּעֵד", ""], "sentence": "לאחר שלא הגענו להסכמה, החלטנו *לְהִוָּעֵד* בבית המשפט.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "ניסינו *לְדַמְיֵן* את עצמינו חיים בתקופה אחרת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל לְדַמְיֵן נוצר משורש תנייני (ד-מ-י-נ)", "הפועל לְדַמְיֵן נוצר משורש ראשוני (ד-מ-י/ה)", "", ""], "sentence": "בחרו את האפשרות הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "בני הזוג **נִתְּקוּ** את הקשר לאחר הפרידה. *קווי החשמל **נִתְּקוּ** ל-48 שעות בשל הסופה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני הפעלים זהים בשורש, בבניין ובגוף", "שני הפעלים שונים בבניין ובגוף", "שני הפעלים שונים בבניין אך זהים בשורש, בגוף ובזמן", "שני הפעלים זהים בזמן ובבניין"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה*:", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ד-ד", "מ-ו-ד", "ת-מ-ד", "מ-ד-י/ה"], "sentence": "חשוב לדעת *לְהִתְמוֹדֵד* עם לחצים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את צורת *העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹרִידָה", "יָרְדָה", "מוֹרִיד", "יֵרְדוּ"], "sentence": "רשת האופנה *מוֹרִידָה* את מחירי בגדי החורף.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהי *צורת העתיד* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תַּתְחִיל", "תָּחוּל", "תָּחֵל", "מַתְחִילָה"], "sentence": "שנת הלימודים *הֵחֵלָּה* ברגל ימין.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-כ-ח", "כ-ו-ח", "כ-ח-י/ה", "מ-כ-ח"], "sentence": "העובדות שיש קושי בגידול ילדים *מוּכָחוֹת* במחקר החדש.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַתְרָמוֹת", "הֲרָמָה", "הֲרִימוֹתִי", "מֵרִים"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "לפניכם קבוצת פעלים. בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִקְנֵיתֶם", "מְקַנְּאִים", "מִתְקַנֵּא", "קִנְּאוּ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "המטיילת שינתה את מסלולה, *ונִצְּלָה* ממפולת השלגים. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִקְּתָה", "נִשְּׁלָה", "נִתְּנָה", "נִגְּנָה"], "sentence": "איזה פועל שייך *לבניין* של הפועל המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.3", "question": "איזה פועל *שייך לגזרת ע\"\"ע*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוּסַב", "הוּכְנוּ", "הוּמְרוּ", "מוּבָסוֹת"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בגוף בלבד", "בגוף ובזמן", "בגוף, בזמן ובשורש", "בגוף, בזמן, בשורש ובבניין"], "sentence": "דני *יַלְוֶה* ממך עשרה שקלים. אבא של דני *יְלַוֶּה* את הכתה בטיול השנתי.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.3.4", "question": "בחרו את *צורת העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["צָבְרוּ", "צָרְבוּ", "נִצְבְּרוּ", "הִצְטַבְּרוּ"], "sentence": "החניכות *צוֹבְרוֹת* חוויות במהלך מחנה הקיץ של תנועת הנוער.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "*הֵאָסְפוּ* בבקשה בכניסה לבית הספר. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נֶאֶסְפוּ", "אָסְפוּ", "אֲסַפְתֶּם", "הִתְאַסְּפוּ"], "sentence": "*צורת העבר* של הפועל *הֵאָסְפוּ* היא: ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.5", "question": "בחרו את *צורת* *העתיד* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יָרֵא", "יִירָא", "יוֹרֶה", "יְרֵאִים"], "sentence": "החתול *יָרֵא* מפני הווטרינר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֻתְנֵית", "מִתְּנָה", "הִתְנָה", "נָתְנוּ"], "sentence": "קבלת ההחלטה בדבר הטיפול הרפואי *הֻתְנְתָה* בחוות הדעת של המומחים.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מה משותף לצורות הבאות? *לְהִתְאַקְלֵם, לְפַרְמֵט, מְצֻבְרָח, אֲסַמֵּס*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לכולן שורש מרובע", "כולן נוצרו משורש גזור שם", "כולן שמות פועל של בניין התפעל", "כולן מילים בסלנג"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.12", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְמֻלֵּא", "מְמֻלָּא", "", ""], "sentence": "הפלפל מְמֻלֵּא / מְמֻלָּא באורז.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותה* *גזרה* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נוֹעֵל", "תֹּאכְלוּ", "אָשִיר", ""], "sentence": "הם *יֹאמְרוּ* לך מתי להגיע לפגישה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש,* *הבניין* *והגזרה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ד-נ פיעל נחי פי\"\"ו", "ד-ו-נ  נפעל נחי עו\"\"י", "נ-ד-נ, התפעל, שלמים", "ד-ו-נ הפעיל, נחי עו\"\"י"], "sentence": "נושא חלוקת הרכוש *יִדּוֹן* על ידי בני הזוג הצעיר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותו בניין* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹרִיד", "יִכְתְּבוּ", "לְרַמּוֹת", "נָשוּי"], "sentence": "המורים *יַקְנוּ* לתלמידים הרגלי למידה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-ל-י/ה", "ת-כ-ל", "כ-ו-ל", "י-כ-ל"], "sentence": "כד המים לא *יִכְלֶה*.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.8", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְפֻאָר", "מְפֹאָר", "", ""], "sentence": "בניין העירייה החדש מְפֻאָר / מְפֹאָר מאוד.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותה* *גזרה* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִשְבַּר", "נֹאמַר", "נָשִיר", ""], "sentence": "*נֹאחַז* את החבל בשני קצותיו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "השוטרים *הֵסֵבּוּ* את תשומת לבי למחסום. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נסו לְגוֹנֵן על החיות העזובות. ", "תַּצִּיבוּ את המשתנים במשוואה.  ", "נָפֵר את הדממה בשירה ובנגינה.", "חשוב לְהַלֵּל את נגינת הילד הצעיר. "], "sentence": "בחרו את הפועל *מהבניין ומהגזרה* של הפועל המודגש.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ע-ד-י/ה", "י-ע-ד", "מ-ע-ד", "ע-ו-ד"], "sentence": "המהלכים של האסטרונאוט *מְעִידִים* על מצוקה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש ובניין", "גוף וזמן", "בניין, גוף וזמן", "שורש גוף וזמן"], "sentence": "עלילת הסרט *נְדוֹשָה*, צפיתי בעבר בסרטים רבים שיש להם עלילה דומה. **דַּשְנוּ* בנושא שוב ושוב, עד שלא יכולנו לשמוע עליו עוד.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "השחיתויות *יֵחָשְׂפוּ* בזמן הקרוב. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יַחְשְׂפוּ", "נֶחְשְׂפוּ", "חָשְׂפוּ", "לְהֵחָשֵׂף"], "sentence": "מהי צורת *העבר* של פועל זה *באותו בניין ובאותו גוף*? ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.3", "question": "איזה פועל *שייך לגזרת ע\"\"ע*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תּוּאַטְנָה", "מוּדָח", "מוּצָפִים", "יוּטְסוּ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הבניין*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סָפוּר", "יִירַשׁ", "יוֹרִיק", "אֹהַב"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*נִצַּבְתֶּם* בפני הכרעה חשובה.**נִכַּשְׁתֶּם* את העשבים בגינה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גוף, זמן ובניין", "זמן ובניין", "גוף וזמן", "גוף בלבד"], "sentence": "מה *משותף* לשני הפעלים המודגשים?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "קל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "האור *נָמוֹג* בזמן שקיעת השמש.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מדוע לא *הִצַּעְתָּ* לי להצטרף לטיול?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-צ-ע", "י-צ-ע", "צ-ע-י/ה", "צ-ע-ע"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*הַצִּילוּ* את חיות הבר!", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["צ-ל-י/ה", "צ-ל-ל", "נ-צ-ל", "י-צ-ל"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "נפעל", "קל", "פיעל"], "sentence": "בשנים האחרונות אנו *עֵדִים* לירידה במספר הנרשמים ללימודים גבוהים במדעי הרוח.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל הֻתְרָה הוא י-ת-ר", "השורש של הפועל הֻתְרָה הוא ת-ר-י/ה", "הבניין של הפועל הֻתְרָה הוא פועל", ""], "sentence": "הנער *הֻתְרָה* לפני קבלת העונש.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8.2", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נָשוּי", "קָנוּי", "סָמוּי", "חָבוּי"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "קל", "פיעל", "הפעיל"], "sentence": "דג הזהב שלי *מֵת* אתמול בבוקר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזה פועל יוצא דופן מבחינת *הזמן*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["תֵּחָשֵׁב", "יֵהָרְסוּ", "יַהַרְסוּ", "שָׁאֲלוּ"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גוף בלבד", "בניין וגוף", "שורש ובניין", "שורש, בניין וגוף"], "sentence": "המפקד *הִתְלוֹצֵץ* עם חייליו, אף על פי *שֶׁהֻמְלַץ* לו לשמור על איפוק במהלך התרגיל.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את צורת *העבר-נסתר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נוֹעַד", "יָעַד", "הוּעַד", "הֵעִיד"], "sentence": "לאחר העימות הסוער, החלטנו *לְהִוָּעֵד* בבית המשפט המחוזי.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בניין בלבד", "בניין וזמן", "גוף וזמן", "בניין, גוף וזמן"], "sentence": "החיילת **כָּרְתָה** בור באדמה. *רוני **כָּרְתָה** את ענפי העץ.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש, בניין וזמן", "שורש ובניין", "שורש בלבד", "בניין בלבד"], "sentence": "מנהל העבודה ביקש מהכוורנית: \"\"**רְדִי** את הדבש\"\". *האֵם קראה לבתה:\"\"**רְדִי** למטה, חברותייך משחקות בחצר\"\".", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בני הקיבוץ *יָחֹגּוּ* את חג שבועות *ויָחוּגוּ* במעגלים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש ובבניין", "בגוף, בבניין ובזמן", "בגוף ובזמן", "בזמן ובשורש"], "sentence": "שני הפעלים *זהים*: ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גוף וזמן", "שורש וזמן", "בניין גוף וזמן", "שורש ובניין"], "sentence": "הנער הצעיר *הִתְרִים* למען האגודה למלחמה בסרטן. *הנער *יָרִים* את ידיו במהלך ריקוד השורות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹעִידָה", "הֵעִידָה", "עֵדָה", "יָעִיד"], "sentence": "שכנתי *מְעִידָה* במשפט נגד חברת הכבלים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ר-א", "י-ר-י/ה", "נ-ר-א", "נ-ר-י/ה"], "sentence": "בתום הטקס *נוֹרוּ* זיקוקים לכל עבר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.6", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִכָּנְסוּ", "כַּנְּסוּ", "", ""], "sentence": "הִכָּנְסוּ / כַּנְּסוּ בבקשה הביתה!", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחר את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ח-ב-א", "ח-ב-י/ה", "י-ח-ב", "ח-ו-ב"], "sentence": "האוצר *חָבוּי* בבטן האדמה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "איזה פועל זהה *בגזרה* לפועל *הֻדְּחוּ*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תִּצֹּק", "הַצִּילוּ", "נִצּוֹד", "הוּטְלוּ"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את המשפט *שהנאמר* *בו* *נכון*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים שורש זהה", "הפעלים המודגשים שונים בבניין", "הפעלים המודגשים שונים בזמן", "שני הפעלים שייכים לגזרת הנחים"], "sentence": "משרד החינוך *יִבְחַן* את השפעת שינוי תכנית הלימודים על הישגי התלמידים בבחינות הבגרות. *הרופא בחדר המיון *יְאַבְחֵן* את הפציעה וייתן לך טיפול מתאים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "מהו הפועל יוצא הדופן *מבחינת הבניין*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הנער נָדַר נדר", "הריח נָדַף", "הצעיר נָדַד", "לבו נָדַם"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "הבוחרים *יַעַמְדוּ* בכניסה לביתן הקלפי. *הביתנים *יָעָמְדוּ* בגני התערוכה. *התינוקות *יֵעָמְדוּ* בלול.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יַעַמְדוּ", "יָעָמְדוּ", "יֵעָמְדוּ", ""], "sentence": "איזה מהפעלים שייך לבניין *נפעל*? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "איזה פועל בנוי מהשורש ש-ו-ב, בניין קל, בינוני, רבות?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִשְׁבּוֹת", "שָׁבוֹת", "מְשִׁיבוֹת", "שׁוֹבוֹת"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את *צורת* *הציווי* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["יָגִיבוּ", "הֵגִיבוּ", "הָגֵב", "הָגִיבוּ"], "sentence": "בני נוער במסע הישראלי *מְגִיבִים* ברגישות ובחמלה כלפי קשישים עריריים.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "*נַעֲרֹךְ* חזרות למסיבת סוף השנה. **נֶעֱרַךְ* תרגיל צבאי רחב היקף. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בבניין, בזמן ובגוף", "בשורש בגוף ובזמן", "בבניין בזמן ובשורש", "בבניין בלבד "], "sentence": "במה *נבדלים* שני הפעלים?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.15", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֵרֵד", "אִירֵד", "", ""], "sentence": "אֵרֵד / אִירֵד לזרוק את הזבל כשאסיים לשטוף הכלים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הופעל", "פועל"], "sentence": "בתום הטקס *נוֹרוּ* זיקוקין די נור לכל עבר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.13", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִקְנָה", "נִקְנֶה", "", ""], "sentence": "הציוד נִקְנָה / נִקְנֶה לפני כחודש, בתחילת שנת הלימודים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "קל", "הפעיל", "נפעל"], "sentence": "אבי כעס על התנהגותי ונזף בי: \"\"*בּוֹש* והיכלם! אינני מאמין שבני מתנהג בצורה כזו.\"\"", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את צורת *העתיד* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֵרֵד", "אוֹרִיד", "יוֹרִיד", "הוֹרִיד"], "sentence": "אני *מוֹרִידָה* את סף הציפיות שלי לקראת הפגישה עם המשקיעים מחו\"\"ל.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "איזה פועל מבין הפעלים המודגשים שייך לגזרת *נפי\"\"ו*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוּסָף", "מֻצָּג", "הוּאַט", "הוּפַר"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "היכן *מְמֻקָּם* בסיס הטירונים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-ו-מ", "מ-ק-מ", "ק-מ-י/ה", "י-ק-מ"], "sentence": "מהו השורש של הפועל *מְמֻקָּם*?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "*תַּעֲרֵכְנָה* את מאמצי הוריכן. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נֶעֱרַךְ", "הֶעֱרִיךְ", "עָרַךְ", "הָעֳרַךְ  "], "sentence": "צורת *העבר נסתר* של הפועל המודגש היא: ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* *נכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפועל לְהַדְרִיךְ משורש ד-ר-כ, בניין הפעיל", "הפועל לְתַדְרֵךְ משורש ת-ד-ר-כ, בניין פיעל", "שם הפעולה של הפועל לְהַדְרִיךְ הוא הַדְרָכָה, ושם הפועל של הפועל לְתַדְרֵךְ הוא תִּדְרוּךְ", "הפועל לְהַדְרִיךְ שייך לבניין קל, והפועל לְתַדְרֵךְ שייך לבניין הפעיל."], "sentence": "החניכים בכיתה ט' משתוקקים *לְהַדְרִיךְ* בתנועת הנוער בשנה הבאה. *אחראי הביטחון צריך *לְתַדְרֵךְ* את התלמידים לפני היציאה לטיול השנתי.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל נִמְנָה  הוא ת-מ-נ", "השורש של הפועל נִמְנָה  הוא מ-ו-נ", "הבניין של הפועל נִמְנָה  הוא קל", "הבניין של הפועל נִמְנָה  הוא נפעל"], "sentence": "הוא *נִמְנָה* עם צוות ניהול החברה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "לפניכם קבוצת פעלים. בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הילד חותך לעצמו עוד פרוסה, וכעת העוגה יְשָׁרָה.", "הדוגמן מֵישִיר מבט למצלמה.", "הִשְרֵיתִי את החומוס במים.", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִכְלְאוּ", "כִּילִיתִי", "יִכָּלֵא", "כְּלוּאִים"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "*גָּרְפוּ* את העלים היבשים!", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "נפעל", "קל", "פיעל"], "sentence": "לאיזה *בניין* שייך הפועל המודגש? ", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "הבניין עלול *לְהֵהָרֵס* במקרה של רעידת אדמה. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "הפעיל", "קל", "פיעל"], "sentence": "לאיזה *בניין* שייך שם הפועל *לְהֵהָרֵס*? ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "שורש וגוף", "בניין וזמן", "גוף בלבד"], "sentence": "לא *אוּכַל* לעזור לך בשבוע הקרוב, האם תוכל להמתין עד לשבוע הבא? **אֹכַל* לשובע לאחר תום הצום.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהי *צורת העתיד* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יִדֹּם", "יִדַּם", "יִדְמֶה", "יְדַמֶּה"], "sentence": "לאחר מאבק במחלה ממושכת, לבו *נָדַם*.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש בלבד", "בשורש ובבניין", "בגוף ובזמן", "בשורש ובגוף"], "sentence": "הים *מָלֵא* בדגים צבעוניים. **מַלֵּא* את הכוס במים חמים!", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שורש ובניין בלבד", "גוף וזמן בלבד", "שורש, גוף וזמן בלבד", "שורש, בניין, גוף וזמן"], "sentence": "תלמידותיי *תִּישַנָּה* היטב בלילה שלפני הבחינה. *זמר האופרה *הִשְתַּנָּה* לאחרונה, והחל לשיר שירי רוק.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "החשמל *נִתַּק* בכפרים הסמוכים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "הפעיל", "קל", "פיעל"], "sentence": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ו-ע", "נ-ע-י/ה", "י-נ-ע", "ת-נ-ע"], "sentence": "צפיתי בסרט התעודה, *והִתְנוֹעַעְתִּי* בכיסא באי נוחות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "פועל", "נפעל"], "sentence": "כפות רגליו *נָמַקּוּ* בקור העז.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8", "question": "לפניכם קבוצת פעלים. בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִצִּיתֶם", "מָצוּי", "מוֹצְאִים", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "לאיזה *בניין* שייך הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "המדריך הודיע כי *יִסּוֹג* מהחלטתו לקצר את הטיול.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ע-ר", "ע-ר-י/ה", "ע-ו-ר", "מ-ע-ר"], "sentence": "הסוגיות בדבר טוהר הבחינות *מְעוֹרְרוֹת* דיון נרחב בכתה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִגִּיפוּ", "הֵגִיפוּ", "", ""], "sentence": "המטפלות בפעוטון הִגִּיפוּ / הֵגִיפוּ את התריסים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "שיעורי האבטלה *מַצִּיבִים* אתגר בפני הממשלה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מְפֵרִים", "מַסִּיעִים", "מְשִׁיבִים", "מַצִּיגִים"], "sentence": "בחרו פועל *מאותה גזרה* של הפועל המודגש.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפועל שָנֵאנוּ שייך לגזרת נחי פ\"\"א", "הבניין של הפועל שָנֵאנוּ הוא הפעיל", "השורש של הפועל שָנֵאנוּ הוא ש-נ-י/ה", "הפועל שָנֵאנוּ שייך לבניין קל"], "sentence": "*שָנֵאנוּ* את האוכל במסעדה, אנחנו מעדיפים לאכול אוכל ביתי.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.5", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל יִינַק הוא נ-ו-ק", "הבניין של הפועל יִינַק הוא פיעל", "הפועל יִינַק והפועל יָשִיר שייכים לאותה גזרה", "הפועל יִינַק והפועל אָמוּר שייכים לאותו בניין"], "sentence": "התינוק *יִינַק* לעת ערב.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "באיזו מילה *התי\"\"ו אינה שורשית*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תִּחְזוּק האתר מתבצע ע\"\"י חברה חיצונית", "אל תַּחְזִיקוּ בדעות קדומות", "פורסם תַּדְרִיךְ לנסיעה לאפריקה", "יש לְתַדְרֵךְ את המטיילים לפני תחילת המסלול"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*אַזִּיל* דמעות התרגשות באירוע הפרידה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חסרי פ\"\"נ", "חסרי פי\"\"צ", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "מהי *הגזרה* של הפועל המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "מגישי החדשות *מְסֹרָקִים* למשעי. *תאריכי הלידה *מְשֹׁעָרִים* בדייקנות על ידי הרופא.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הופעל", "פועל", "קל", "הפעיל"], "sentence": "מהו *הבניין* המשותף לשני הפעלים המודגשים? ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "פיעל", "הפעיל", "קל"], "sentence": "מתאם הפעולות שאל את פקודיו: \"\"מה צפוי *לִקְרוֹת* עכשיו?\"\"", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "בחרו את צורת *העתיד* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יֵעָצֵב", "יְעַצֵּב", "יִתְעַצֵּב", "עָצוּב"], "sentence": "הוא *נֶעֱצַב* בגלל ההפסד.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-כ-נ", "כ-ו-נ", "כ-נ-י/ה", "י-כ-נ"], "sentence": "העוגה *מוּכָנָה*, ניתן להוציאה מהתנור.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.3.4", "question": "בחרו את *צורת* *הציווי* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַבְחֵן", "לְהַבְחִין", "תַּבְחִין", "יַבְחִין"], "sentence": "רועה הצאן *הִבְחִין* בהתנהגות מוזרה של הכבשים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ע-ל", "ע-ל-י/ה", "ע-ו-ל", "ע-ל-ל"], "sentence": "התרגול הנוסף עשוי *לְהוֹעִיל* לנו.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִתְנוֹעֵעַ", "נָעוּ", "מְנַעְנֵעַ (את גופו)", "מְנוּעִים"], "sentence": "המטוטלת בשעון הקוקייה הישן של סבתי עדיין *מִתְנוֹעַעַת* מצד לצד.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["גוף בלבד", "בניין בלבד", "גוף ובניין", "גוף, בניין ושורש"], "sentence": "הקוף שברח מגן החיות *מְשוֹטֵט* ברחבי העיר, ידיו *מוּשָטוֹת* והוא מבקש אוכל.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.11", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לִקְרוֹת", "לִקְרוֹא", "", ""], "sentence": "טעויות יכולות לִקְרוֹת / לִקְרוֹא לכל אחד.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותה* *גזרה* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מה רָצוּ החניכים?", "הוֹרַדְנוּ מחירים לכבוד החגים", "הפלפל מְמֻלָּא באורז לבן", "הילדה הֻלְבְּשָה בבגדי שבת"], "sentence": "הכניסה לפארק *מֻתְנֵית* בתשלום.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "איזה פועל *שייך לגזרת נחי עו\"\"י*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְבּוֹדֵד", "הִתְגּוֹרֵר", "הִתְגּוֹנֵן", "הִתְכּוֹפֵף"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פועל", "הופעל", "קל", "נפעל"], "sentence": "לתלמיד *הָעָנְקָה* תעודת הצטיינות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ר-ו-מ", "ר-מ-י/ה", "י-ר-מ", "מ-ר-מ"], "sentence": "התינוקת הקטנה *מְרִימָה* את ראשה ומתבוננת סביבה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "מהי צורת *העתיד* של הפועל *דָּנּוּ*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יָדוּנוּ", "יִדּוֹנוּ", "יִדַּיְּנוּ", "דּוּנוּ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את ה*פועל* השייך לבניין *פועל*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֻחְבָּא", "הוּכְחָה", "מֻלְכַּד", "מֻדְבָּק"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעלים המודגשים שונים בשורש", "הפעלים המודגשים שונים בבניין", "הפעלים המודגשים שונים בגוף", "הפעלים המודגשים שונים בזמן"], "sentence": "הילדים *צָפוּ* בקרשי העץ שצָּפוּ על פני הנהר.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ו-ת", "מ-ת-י/ה", "י-מ-ת", "מ-ת"], "sentence": "דג הזהב שלי *מֵת.*", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "החיילים *הָעֳלוּ* בדרגה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פועל", "הופעל", "קל", "נפעל"], "sentence": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לִשְׁבֹר", "לִשְׁבֹּר", "", ""], "sentence": "קראנו את סיפורו של אתגר קרת \"\"לִשְׁבֹר / לִשְׁבֹּר את החזיר\"\".", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.5", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל אִישַן הוא ש-נ-י/ה", "הבניין של הפועל אִישַן הוא קל", "הפועל אִישַן והפועל יָשִיר שייכים לאותה גזרה", "הפועל אִישַן והפועל אַלְבִּיש שייכים לאותו בניין"], "sentence": "בחופשת פסח *אִישַן* בביתך כמה לילות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל *יוצא* *הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוּסַר החשש לאירוע בטחוני בדרום", "העפיפון הוּעַף אל על", "ילד יום ההולדת הוּבַל אל מסיבת ההפתעה בעיניים עצומות", "המחשב הוּזַן בנתוני המחקר"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.3", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֲפַטְפֵּט", "יְפַטְפֵּט", "", ""], "sentence": "אני אֲפַטְפֵּט / יְפַטְפֵּט אתך בטלפון כשאחזור מהלימודים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "*גְּשִׁי* אל המורה לקבלת הסבר נוסף.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הופעל", "הפעיל", "נפעל", "קל"], "sentence": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל בבניין *פיעל*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["את הוֹפֶכֶת יפה יותר מיום ליום.", "מה שׁוֹתִים האורחים?", "לפני פסח נהוג לְנַקּוֹת את הבית ביסודיות.", "אנחנו נוֹפִיעַ בהצגת סוף השנה בבית הספר."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.13", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְפַּנָּה", "הִתְפַּנֶּה", "", ""], "sentence": "הִתְפַּנָּה / הִתְפַּנֶּה מקום ישיבה בספסל האחרון.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש", "בניין", "גוף", "זמן"], "sentence": "הוא *יַטְעֶה* אותי לאחר *שֶׁיִּטְעֶה* בעצמו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ע-ד", "י-ע-ד", "ע-ו-ד", "ע-ד-ד"], "sentence": "שפת האספרנטו *נוֹעֲדָה* לענות על הצורך בתקשורת אוניברסלית.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* *והבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ה-ב-ס, הופעל", "ה-ב-ס, פועל", "ב-ו-ס, הופעל", "ב-ו-ס, פועל"], "sentence": "הגדוד *הוּבַס* במערכה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8", "question": "איזה פועל בנוי מהשורש מ-צ-א, בניין קל, בינוני פעול, יחידה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְצוּיָה", "מַמְצִיאָה", "מְמַצָּה", "מוֹצֵאת"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["א-ו-ש", "א-ש-ש", "א-ש-י/ה", "י-א-ש"], "sentence": "*הִתְאוֹשַׁשְׁתִּי* מהמחלה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "*הַתְחֵל* להתכונן למבחן!", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל התחל נוצר משורש תנייני (ת-ח-ל)", "הפועל התחל נוצר משורש ראשוני (ח-ל-ל)", "", ""], "sentence": "בחרו את האפשרות הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* נכונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל שָרִים הוא ש-י-ר", "הבניין של הפועל שָרִים הוא קל", "הפועל שָרִים והפועל הִתְבּוֹנֵן שייכים לאותה גזרה", "הפועל שָרִים והפועל מִתְבַּלִּים שייכים לאותה גזרה"], "sentence": "שלושה תלמידים מכיתתי *שָרִים* במקהלת בית הספר.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "אפשרות זו *נִלְקַחַת* בחשבון. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תִּקַּח", "תִּלָּקַח", "תִּתְלַקֵּחַ", "נִקַּח"], "sentence": "מהי צורת *העתיד* של פועל המודגש? ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזה פועל יוצא דופן מבחינת *הזמן*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נַעֲרִיךְ", "נֶאֱסַף", "נַעֲרֹךְ", "נֶאֱסֹף"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.12", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְבֻטָּא", "מְבֻטֵּא", "", ""], "sentence": "חזונו של מנהל המוסד מְבֻטָּא / מְבֻטֵּא בנאומו בצורה חד-משמעית.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ד-ו-מ", "ד-מ-מ", "נ-ד-מ", "י-ד-מ"], "sentence": "בסוף המחזה, *נָדַם* לבה של הדמות הראשית.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותו* *בניין* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שָמַר", "מוֹרִיד", "יְגַלֶּה", ""], "sentence": "אנו *עֵדִים* ליתרונותיה של תכנית הלימוד החדשה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל שייך *לגזרת ע\"\"ע בבניין פיעל*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוא הֵפֵר הבטחה.", "נַצִּיעַ מחיר הוגן.", "הפעוט פּוֹרֵר את העוגיה.", "יש לְשַׁפֵּר את הציונים."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.4", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גָּדְלָה", "גּוֹדֶלֶת", "", ""], "sentence": "הנערה גָּדְלָה / גּוֹדֶלֶת במהירות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*נִתְּנוּ* כל האישורים לביצוע המיזם.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפועל נִתְּנוּ שייך לגזרת חפ\"\"נ", "השורש של הפועל נִתְּנוּ הוא נ-ת-נ", "הפועל נִתְּנוּ שייך לבניין נפעל", "כל התשובות נכונות"], "sentence": "סמנו *את האפשרות הנכונה ביותר*:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "שמחתי *לְהַכִּיר* אותך.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-כ-ר", "כ-ר-ר", "י-כ-ר", "כ-ר-י/ה"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המנוקדים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["גוף בלבד", "גוף וזמן", "בניין, גוף וזמן", "שורש, בניין, גוף וזמן"], "sentence": "תָּלִינוּ תמונה חדשה על הקיר בסלון. *יניב ונורית, האם תָּלִינוּ בביתכם את חברי המשלחת?", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "איזה צמד פעלים שייך לאותו *בניין*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בֻּצַּע – מְפֹרָק", "תֹּאהַב – מְאֹהָב", "הֻסַּק – הֻדַּק", "תַּגְבֵּר – הַחְבֵּא"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.3", "question": "מהו הפועל יוצא הדופן *מבחינת הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הכפר הוּגַן", "הכאב הוּקַל", "השוקולד הוּמַס", "היריב הוּבַס"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל שייך *לגזרת ע\"\"ע בבניין הפעיל*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ההצעה תִּפֹּל בשל בעיות תקציב.", "המנכ\"\"ל הֵצֵר את צעדיו של העובד החדש.", "השחקן מְסוֹבֵב את הכדור על אצבעו. ", "רצינו לָטַעַת עצים."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.8", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תֵּאֵר", "תִּאֵר", "", ""], "sentence": "העיתונאי תֵּאֵר / תִּאֵר את פעילות תנועות הנוער בישראל.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל הִתְרוֹצְצוּ הוא ר-צ-י/ה", "הבניין של הפועל הִתְרוֹצְצוּ הוא פיעל", "הפועל הִתְרוֹצְצוּ והפועל עֵדִים שייכים לאותה גזרה", "הפועל הִתְרוֹצְצוּ והפועל הִתְרִימוּ שייכים לאותו בניין"], "sentence": "הילדים *הִתְרוֹצְצוּ* במגרש המשחקים.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותו* *בניין* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יָשִיר", "סִפְּרוּ", "הוֹרַדְתִּי", ""], "sentence": "*צָמֵאתִי* במהלך המסע, וכשחזרתי לאוהל שתיתי ליטר מים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "הברק של הכלים הישנים *הוּעַם.* ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-מ-מ", "ע-ו-מ", "י-ע-מ", "ע-ו-מ-מ"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזה פועל יוצא דופן מבחינת *הבניין*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נִקְטַעַת", "יֵרָשֵׁם", "נֶהֱרַס", "הָעָבְרוּ"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "לימודי הנהיגה *נַעֲשׂוּ* מאתגרים. **נַעֲשֶׂה* מאמצים רבים כדי להעלות את אחוז הזכאים לתעודת בגרות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בבניין, בזמן ובגוף", "בשורש, בבניין ובזמן", "בגוף, בשורש ובבניין", "בשורש ובבניין"], "sentence": "במה *נבדלים* שני הפעלים?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "במה *דומים* הפעלים: נֶאֱלַץ, נֵאָלֵץ?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש בלבד", "בשורש ובגוף", "בשורש ובבניין", "בשורש ובזמן"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.11", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לִמְחוֹת", "לִמְחוֹא", "", ""], "sentence": "הזוגות הצעירים החליטו לִמְחוֹת / לִמְחוֹא נגד מחיר הדירות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "*עָיַפְתִּי* מצפייה בתכניות אקטואליה. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "התפעל", "הפעיל"], "sentence": "לאיזה *בניין* שייך הפועל *עָיַפְתִּי*?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "בחרו את הפועל מגזרת *נחי* *עו\"\"י*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שָטְנוּ במורד נהר הירדן", "הילד מוֹשִיט עזרה לחבריו", "הילדה שָתְתָה שלוש שקיות שוקו", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ו-ג", "מ-ג-י/ה", "נ-ו-ג", "נ-מ-ג"], "sentence": "הערפל *נָמוֹג* לעת ערב.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזה פועל *יוצא דופן מבחינת הזמן/דרך*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הרופאים גָּאֲלוּ אותו מייסוריו. ", "נֶאֱסַר עליו להיכנס לארץ. ", "נֶאֱסֹר את הפושע המסוכן. ", "השחקן נֶאֱלַץ לרדת מהבמה. "], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "נא לא *לָגַעַת*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ג-ו-ע", "נ-ג-ע", "י-ג-ע", "ג-ע-י/ה"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש*, *הבניין* *והגזרה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["י-ב-ש, קל, נחי פי\"\"ו", "י-ב-ש, נפעל, נחי פי\"\"ו", "ב-ו-ש, נפעל, נחי עו\"\"י", "ב-ו-ש, קל, נחי עו\"\"י"], "sentence": "הנער האלים *יֵבוֹש* במעשיו.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ר-י/ה", "י-ר-י/ה", "י-ו-ר", "ה-ר-ה"], "sentence": "אנחנו *נוֹרֶה* לך כיצד לפעול.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["זמן (דרך) בלבד", "שורש גוף וזמן", "בניין גוף וזמן", "בניין בלבד"], "sentence": "*הָאֵר* את דרכך בעזרת פנס! **אַיְּרוּ* ספר ילדים חדש!", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "איזה פועל שייך *לבניין* של הפועל *מְמוֹטָטִים*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְהֻנְדֶּסֶת", "נֹאחַז", "מֻפְסָקוֹת", "מְשוֹטְטִים"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בשורש ובבניין", "בבניין בלבד", "בזמן ובגוף", "בבניין, בזמן ובגוף"], "sentence": "הסירות **מוּשָטוֹת** באגם. *ידיו **מוּשָטוֹת**, והוא מבקש נדבה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["צ-ו-פ", "צ-פ-פ", "צ-פ-י/ה", "י-צ-פ"], "sentence": "העלים היבשים *צָפוּ* על פני הנחל.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בבניין בלבד", "בבניין ובזמן", "בשורש ובזמן", "בשורש ובגוף"], "sentence": "הילד משחק עם חבריו בבריכה, *ו*יוֹרֶה** בהם ברובה מים. *המדריך בקייטנה *יוֹרֶה* לכם מה לעשות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "נפעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "נשיא האוניברסיטה הוזמן *לָשֵׂאת* דברים בפני הסטודנטים.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "הנחש *מַשִּׁיל* את עורו.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִגַּשְׁנוּ", "לְהַכִּיר", "הִפְּנְטוּ", "אֶסַּע"], "sentence": "בחרו את הפועל השייך *לאותו בניין* כמו הפועל המודגש.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["זמן בלבד", "גוף בלבד", "זמן וגוף", "זמן, גוף ובניין"], "sentence": "מנהל העבודה ביקש מהכוורנית: \"\"**רְדִי** את הדבש\"\". *האֵם קראה לבתה: \"\"**רְדִי** למטה, עזרי לי עם התיקים הכבדים!\"\".", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "בסוף יום הלימודים *תַּהַפְכוּ* את הכיסאות. *המים *יֵהָפְכוּ* לאדים. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש ובבניין", "בשורש ובזמן", "בבניין, בשורש ובגוף", "בבניין ובגוף"], "sentence": "ציינו במה *דומים* הפעלים המודגשים. ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* *נכונה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים שורש זהה", "לשני הפעלים בניין זהה", "שני הפעלים זהים בזמן ובגוף", "בשני הפעלים המ\"\"ם הראשונה שורשית"], "sentence": "אנחנו *מוֹחִים* נגד ההחלטה לבטל את הטיול השנתי. *אנחנו *מוֹחֲאִים* כפיים למנצחים בתחרות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.9", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הֵקִימוּ", "הִקִּימוּ", "", ""], "sentence": "הֵקִימוּ / הִקִּימוּ מאהל בשדרות רוטשילד.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הבניין של הפועל מֻתְנֵית הוא פועל", "השורש של הפועל מֻתְנֵית הוא מ-ת-נ", "הפועל מֻתְנֵית שייך לזמן עבר", "הפועל מֻתְנֵית שייך לגזרת נחי ל\"\"י/ה"], "sentence": "הכניסה לפארק *מֻתְנֵית* בתשלום.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונות* הצורות המודגשות זו מזו?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש, בבניין, בגוף ובזמן", "בשורש, בגוף ובזמן", "בגוף ובזמן", "בשורש ובבניין"], "sentence": "לילדים מתחת לגיל 9 **אָסוּר** לחצות לבדם את הכביש. ***אָסוּר** אליו ואראה לשלומו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "השאלות בבחינה *קַלּוֹת*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-ל-י/ה", "ק-ו-ל", "ק-ל-ל", "י-ק-ל"], "sentence": "מהו *השורש* של *קַלּוֹת*?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.1", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מוּכָח", "נוֹכֵחַ", "נָכַחְנוּ", "תִּוָּכַח"], "sentence": "טענת הצלב האדום בדבר פגיעה בציבור מעולם לא *הוּכְחָה*.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נוֹדַע לנו שהמבחן ייערך בחמישה במאי", "הוֹסֵף סוכר לתה", "המפלגה הצעירה מוֹשֶלֶת באפריקה", "לחברי הטוב יש בעיה רפואית מוּלֶדֶת"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6.2", "question": "איזה פועל שייך לבניין של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הנערה חִמְצְנָה את שערה.", "אימו של הצייר נִשְּלָה אותו מהירושה.", "הילדים נִמְצְאוּ קרוב לבית הספר.", "השירות כָּלוּל במחיר."], "sentence": "העמותה *נוֹסְדָה* בימי המלחמה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל השייך *לאותה גזרה* כמו הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹבִיל", "שוֹטֵט", "בָּנָה", "נָשוּי"], "sentence": "המנצח בתחרות הריצה *הֵנִיף* את הגביע.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את צורת *הציווי* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עוֹדְדִי", "הִתְעוֹדְדִי", "עוֹדְדָה", ""], "sentence": "את *מְעוֹדֶדֶת* אותי בכל פעם שאני מתקשה לתפעל את המחשב הביתי.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* ו*מאותו* *בניין* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִמּוֹג", "מְגַנִּים", "מִתְמוֹגֵג", "מִגֵּן"], "sentence": "בכיר בממשלה: \"\"הרצון להסכם שלום לא *נָמוֹג*\"\".", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "סמנו את הפועל *יוצא הדופן מבחינת הגזרה*. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הרצים מְאִטִּים את קצב הריצה. ", "קולם נָדַם.", "אל תשכחו לְהָגִיף את התריסים.", "מנשרים קַלּוּ מאריות גברו "], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִגֵּן ", "מִתְמוֹגֵג", "מְגַנִּים", "הִמּוֹג"], "sentence": "הרצון שלנו להצליח בעסקים לא *יִמּוֹג* גם בתקופת המשבר הכלכלי.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהי *הגזרה* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כפולים/ע\"\"ע", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו", "נחי ל\"\"י/ה"], "sentence": "בשנת 610 הגיעו שיטות הפקת הנייר לקוריאה וליפן, ומשם *הוּפַץ* הידע למרכז אסיה, טיבט והודו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8", "question": "בחרו *שני* *פעלים* מהשורש מ-ל-א בבניין קל.", "incorrect": ["א", "ד"], "multiple": true, "answers": ["מַלְּאוּ", "יִמְלְאוּ", "מְלֵאִים", "מִלְּאוּ"], "sentence": "", "correct": ["ב", "ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בָּכִיתָ", "יָבִיכוּ", "נָבוֹךְ", "בְּכִי"], "sentence": "הם *הֵבִיכוּ* אותי בהתנהגותם הפרועה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "לאיזה פועל יש שורש מרובע?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השמועה תֻּפְרַךְ.", "הטענה תֻּמְחַש.", "העלילה תֻּמְחַז.", "מעבר הגבול תֻּצְפַּת."], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזה פועל שייך לבניין *הופעל*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יוּכַל", "יֶעֱרַב", "הָעָנְשָׁה", "הִשָּׁעֲנִי"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* *נכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפועל הוֹדִיעוּ שייך לגזרת הנחים", "הבניין של הפועל מְשַחְרְרִים הוא פיעל", "הפועל מְשַחְרְרִים והפועל מְקִימִים שווי זמן", "השורש של הפועל הוֹדִיעוּ הוא ד-ע-י/ה"], "sentence": "המדענים האמריקנים *הוֹדִיעוּ* שעצי צפצפה ומייפל שֶׁנִּפְגְּעוּ *מְשַחְרְרִים* אותות כימיים שמַגִּיעִים לעצים בריאים בקרבתם, ואלה *מְקִימִים* מנגנוני הגנה כאילו הם עצמם ניזוקו.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* *נכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שני הפעלים בזמן עבר.", "השורש של הפועל נִדְּבוּ הוא נ-ד-ב", "לשני הפעלים גוף זהה", "השורש של הפועל הוֹקִירוּ הוא ר-י-ק"], "sentence": "כמיליון אנשים *הוֹקִירוּ* את פעילות העמותה בבתי החולים. *ההורים *נִדְּבוּ* תרומה לטובת הספרייה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["א-ו-ל", "א-ל-י/ה", "א-ל-א", "י-א-ל"], "sentence": "הם *הוֹאִילוּ* בטובם להגיע בזמן.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* נכונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל יֹאבְדוּ הוא א-ב-ד", "הבניין של הפועל יֹאבְדוּ הוא קל", "הפועל יֹאבְדוּ שייך לגזרת נפ\"\"א", "הגוף בפועל יֹאבְדוּ הוא נוכחות"], "sentence": "המפתחות *יֹאבְדוּ* לך אם לא תחזיר אותם לתיק.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הופעל", "הפעיל", "נפעל", "קל"], "sentence": "הירדן *יִסֹּב* לאחור (תהלים קיד, ג)", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בזמן בלבד", "בזמן ובגוף", "בזמן ובבניין", "בזמן, בבניין ובגוף"], "sentence": "אנא *מִזְגוּ* את המיץ לכוסות. *עקב המצב הכלכלי *מִזְּגוּ* המנהלים את שתי החברות לחברה אחת.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.3.4", "question": "בחרו את *צורת העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִכְלַם", "כְּלוּם ", "הִכְלִים", ""], "sentence": "בוש *והִכָּלֵם*!", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "גוף וזמן", "שורש, גוף וזמן", "שורש ובניין"], "sentence": "האם הם *מְבִינִים* את השאלה? *האם הרעיונות *נְבוֹנִים* לדעתכם?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *ההווה* *(בינוני)* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוּקָם", "מְמֻקָּם", "קָם", ""], "sentence": "במתחם המרינה באשקלון *יוּקַם* פארק שעשועים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים בניין זהה", "לשני הפעלים שורש זהה", "לשני הפעלים שורש מרובע", "שני הפעלים בזמן שונה"], "sentence": "המורים *יְזַמְּנוּ* את התלמידים המאחרים לשיחת נזיפה. *בחתונה שתיערך ב-8.8 *יְתַזְמְנוּ* את שבירת הכוס לשעה 8 בערב ו-8 דקות בדיוק.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.1", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הֶפְגִּינוּ", "הִפְגִּינוּ", "", ""], "sentence": "אזרחים רבים הֶפְגִּינוּ / הִפְגִּינוּ מול ביתו של השר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הַחִלּוֹתִי", "מֵחֵל", "אָחֵל", "הַתְחָלָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזה פועל *נוצר משורש תנייני*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שָׁתִיתִי", "שׁוֹתֶה", "מֻשְׁתָּת", "לִשְׁתּוֹת"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "תלמידי כיתות י *יַעַסְקוּ* בכתיבת תלקיט. *בחופשת הקיץ *יָעָסְקוּ* חברינו בגלידריה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש ובבניין", "בבניין בלבד", "בשורש, בזמן ובגוף", "בגוף בלבד"], "sentence": "ציינו במה *נבדלים* הפעלים: ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "מהי צורת *העתיד* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יָקִימוּ", "יָקוּמוּ", "יְקַיְּמוּ", "יוּקְמוּ"], "sentence": "הם *מְקִימִים* מפלגה חדשה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-מ-ק", "מ-ו-ק", "מ-ק-ק", "י-מ-ק"], "sentence": "הרוצח המסוכן *נָמַק* בכלא.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש, בניין, גוף, זמן", "שורש, גוף, זמן", "שורש, בניין, גוף", "שורש, בניין, זמן"], "sentence": "הוא *יַטְעֶה* אותי לאחר *שיִטְעֶה* בעצמו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "דבריו של הרב *מְעוֹרְרִים* השראה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את המשפט שבו הפועל *אינו שייך לגזרת החסרים*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המדריכים הֻסְּעוּ לתחילת המסלול. ", "הֻצְּעוּ לנו מבצעים רבים לרגל סוף השנה.", "הקשרים המסחריים בין המדינות הֻדְּקוּ.", "המטוסים הֻפְּלוּ על ידי צבא האויב."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*הֵאַטְתָּ* את הקצב. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "כפולים / ע\"\"ע"], "sentence": "לאיזו *גזרה* שייך הפועל המודגש? ", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.1", "question": "*הִצַּלְנוּ* את גור החתולים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נֻצַּל", "נַצִּיל", "נְנַצֵּל", "נִנָּצֵל"], "sentence": "מהי *צורת העתיד* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*סַע* בזהירות!", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גַּע!", "שֵׁב!", "צֹר!", "שׁוּט!"], "sentence": "בחרו פועל *מאותה גזרה* של הפועל המודגש.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את צורת *הציווי* *בגוף* *נוכח* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יַעֵד", "נוֹעַד", "הִוָּעֵד", "יְיַעֵד"], "sentence": "לאחר שהצדדים לא הסכימו ביניהם, הם החליטו *לְהִוָּעֵד* בבית המשפט.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הראש מוּרָם והגב זקוף", "הקרונות מוּנָעִים בבנזין", "המחשב הוּזַן בנתוני המחקר", "הם מוּדָעִים לבעיה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "איזה פועל מבין הפעלים המודגשים שייך לגזרת *נפי\"\"ו*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹדִיעוּ", "מְשַחְרְרִים", "מַפְעִילִים", ""], "sentence": "המדענים האמריקנים *הוֹדִיעוּ* שעצי צפצפה ומייפל שֶׁנִּפְגְּעוּ *מְשַחְרְרִים* אותות כימיים שמַגִּיעִים לעצים בריאים בקרבתם, ואלה *מַפְעִילִים* מנגנוני הגנה כאילו הם עצמם ניזוקו.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים שורש זהה", "לשני הפעלים בניין זהה", "לשני הפעלים זמן זהה", "לשני הפעלים גוף זהה"], "sentence": "החוקר *הוֹרָה* לעציר לשבת, והעציר שתק. *הילד *הוֹזֶה* כי יש לו חום גבוה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.2", "question": "מה אתם *מַצִּיעִים* לנו לעשות?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַצַּע", "הַצִּיעוּ", "הִצִּיעוּ", "תַּצִּיעוּ"], "sentence": "מהי *צורת הציווי* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.2", "question": "במה *דומים* הפעלים במשפטים המודגשים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש ובגוף", "בשורש בלבד", "בשורש ובבניין", "בשורש ובזמן"], "sentence": "**עָרְבוּ** את המחנך בבעיה! *היינות **עָרְבוּ** לחיכם.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "האופים *הֵמֵסּוּ* את השוקולד. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-מ-ס, הפעיל", "מ-ס-ס, הפעיל", "מ-ו-ס, הופעל", "מ-ס-י/ה, פיעל"], "sentence": "מהו *השורש* ומהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "נפעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "אל *יִירָא* לבבכם!", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "איזה פועל שייך לבניין *נפעל*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הֶחְתִּים", "יֻחְתַּם", "יֵחָתֵם", "יַחְתֹּם"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קָם", "הוּקַם", "מֻקַּם", ""], "sentence": "במתחם שרונה בתל אביב *יוּקַם* בניין חדש.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אָחוּש", "אָזוּז", "אָהוּב", "אָלוּן"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.2", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["י-ג-ר", "ג-ו-ר", "ג-ר-י/ה", "מ-ג-ר"], "sentence": "מטרת המבצע הצבאי היא *לְמַגֵּר* את האוייב בקרב.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.9", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְצִיעַ", "מַצִּיעַ", "", ""], "sentence": "מה אתה מְצִיעַ / מַצִּיעַ שנעשה?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "האם *הִצַּבְתֶּם* את המשתנים במשוואה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-צ-ב", "י-צ-ב", "צ-ב-י/ה", "צ-ב-ב"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "אילו צורות *לא נוצרו משורש תנייני*? סמנו את כל התשובות המתאימות.", "incorrect": ["א", "ב"], "multiple": true, "answers": ["לְהִתְמַסֵּד", "הִתְמַסַּדְתִּי", "מְיַסֶּדֶת", "הִוָּסְדוּת"], "sentence": "", "correct": ["ג", "ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1.2", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגוף*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אָחוּש", "יָזוּז", "אָהַבְתִּי", "אָלוּן"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* נכונה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל הוֹעִיד והפועל הֵעִיד גזורים מאותו שורש", "הפועל הוֹעִיד והפועל מוֹלִיכָה שייכים לאותו בניין", "הפועל הוֹעִיד והפועל הוֹרִיד שייכים לאותו בניין", "לפועל הוֹעִיד ולפועל הוּקַם אותו זמן"], "sentence": "הקבלן *הוֹעִיד* את קומות הבניין התחתונות למסחר.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "בחרו את צורת *ההווה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִקְוִים", "מְקַוִּים", "מֻקְוִים", "מִתְקַוִּים"], "sentence": "המים *יִקָּווּ* לשלולית.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8.2", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בְּנוּיִים", "מְצוּיִים", "גְּלוּיִים", "שְׁרוּיִים"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קיר הבניין *מִתְפּוֹרֵר*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "כפולים / ע\"\"ע"], "sentence": "לאיזו *גזרה* שייך הפועל המודגש? ", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "פועל", "נפעל"], "sentence": "הדיון התקשורתי סביב הסוגייה *נָדַם*.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "הפוליטיקאית הצרפתייה *מָאֳשֶׁמֶת* בגזענות. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הופעל", "הפעיל"], "sentence": "לאיזה *בניין* שייך הפועל המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "הנער *הִתְרִים* למען משפחות במצוקה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל הִתְרִים נוצר משורש תנייני (ת-ר-מ)", "הפועל הִתְרִים נוצר משורש ראשוני (ר-ו-מ)", "", ""], "sentence": "בחרו את האפשרות הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "התפעל", "נפעל", "קל"], "sentence": "הקשבתי לשקריו של עד המדינה, *והִתְנוֹעַעְתִּי* בכיסא באי נוחות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["זמן וגוף", "שורש וגוף", "שורש וזמן", "בניין וזמן"], "sentence": "השחקן *הִתְלוֹצֵץ* עם הקהל, אף על פי שהמדריך *הִמְלִיץ* לו לא לעשות כן.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.8.2", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["יְמַצֶּה", "מְצֻוִּים", "מוֹצִיא", "הִתְמַצֵּא"], "sentence": "הפרוטה אינה *מְצוּיָה* בכיסו של היהלומן.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ב-ד-ד", "ב-ו-ד", "ב-ד-י/ה", "נ-ב-ד"], "sentence": "מדוע *הִתְבּוֹדַדְתָּ* בפינת החדר?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את צורת *העבר* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עוֹדְדָה", "מְעוֹדֵד", "יְעוֹדֵד", ""], "sentence": "מורתי *מְעוֹדֶדֶת* אותי בכל פעם שאני מתקשה לנתח פעלים מגזרת נעו\"\"י.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* נכונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל מוֹלִיכָה שייך לגזרת הנחים", "הבניין של הפועל מוֹלִיכָה הוא הפעיל", "לפועל מוֹלִיכָה ולפועל מָלַךְ שורש שונה", "הפועל מוֹלִיכָה והפועל יְשֵנָה שייכים לאותו בניין"], "sentence": "כספית *מוֹלִיכָה* חשמל בצורה טובה, אך גרועה בהולכת חום.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "הנחש *מַשִּׁיל* את עורו.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ש-ל", "י-ש-ל", "ש-ל-י/ה", "ש-ל-ל"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "איזה פועל מבין הפעלים המודגשים שייך לגזרת *נל\"\"י/ה*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִתְגַלָּה", "הִבְחִין", "אָכְלוּ", ""], "sentence": "האגדה על הקפה מספרת שהקפה *נִתְגַלָּה* במאה השלישית לספירה, על ידי רועה צאן אתיופי *שהִבְחִין* כי התנהגות העיזים מוזרה לאחר *שאָכְלוּ* את הפירות האדומים (כמו דובדבנים) מעץ הקפה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.7", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יֵהֶנוּ", "יֵהָנוּ", "", ""], "sentence": "אנו מקווים שכולם יֵהֶנוּ / יֵהָנוּ במסיבת סוף השנה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.5", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תִּכָּשֵׁל", "תִּכָשֵׁל", "", ""], "sentence": "אני בטוחה שלא תִּכָּשֵׁל / תִּכָשֵׁל בטסט.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בניין וזמן", "בניין בלבד", "זמן בלבד", "שורש וזמן"], "sentence": "המדריכים אינם **מַרְשִים** לנו לעמוד באוטובוס בזמן הנסיעה. *הסרט **מַרְשִים** מאוד, ומתאפיין בזוויות צילום ייחודיות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* *והבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ע-ד קל", "י-ע-ד קל", "מ-ע-ד הפעיל", "י-ע-ד הפעיל"], "sentence": "הילדה הקטנה *מוֹעֶדֶת* במדרגות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*נִגַּשְׁנוּ* אל המרצה בסוף ההרצאה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "הופעל"], "sentence": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "העץ *מְסוֹכֵךְ* על הגינה. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ס-ו-כ, הפעיל", "מ-ס-כ, פיעל", "ס-ו-כ, קל", "ס-כ-כ, פיעל"], "sentence": "*מהו השורש ומהו הבניין* של הפועל המודגש? ", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גוף וזמן", "גוף, זמן ובניין", "גוף, זמן ושורש", "שורש ובניין"], "sentence": "הבגדים *מִתְבַּלִּים* במשך השנים. *הטבחים *מְתַבְּלִים* את הסלט לפני ההגשה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "הציור *מֻצָּג* במוזאון ישראל. *הנאשם *מְיֻצָּג* על ידי עורך דין מהמובילים בארץ.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שני הפעלים שייכים לגזרת הנחים", "לשני הפעלים שורש ובניין זהים", "לשני הפעלים שורשים שונים ", "בפועל מֻצָּג ה-מ היא תחילית"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה*:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "באיזו מילה *הנו\"\"ן אינה שורשית*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הקרחונים נְמַסִּים", "הדוגמנית דִּגְמְנָה בתצוגת האופנה במילאנו", "שערה של דנה מְחֻמְצָן", "הנושא מְסַקְרֵן את התלמידים"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.13", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִבְנָה", "נִבְנֶה", "", ""], "sentence": "ביתם נִבְנָה / נִבְנֶה כעת על גבעה ליד בית לחם הגלילית.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-ר-ר", "נ-ס-ר", "ס-ו-ר", "ס-ר-י/ה"], "sentence": "כיצד ניתן *לְהָסִיר* את הכתם?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "*מְצֹרֶפֶת* מצגת להורדה. *החברה *מְצָרֶפֶת* עובדים חדשים לשורותיה. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לשני הפעלים שורש ובניין זהים. ", "הפעלים שונים בגוף ובזמן. ", "לשני הפעלים שורש, גוף וזמן זהים.", "לשני הפעלים משמעות סבילה."], "sentence": "בחרו את *התשובה הנכונה*: ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.14", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נֶאֱפֶה", "נֹאפֶה", "", ""], "sentence": "מתי נֶאֱפֶה / נֹאפֶה חלות לשבת?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.9", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מָנִיעַ", "מֵנִיעַ", "", ""], "sentence": "לא ברור לנו מה מָנִיעַ / מֵנִיעַ את הפוליטיקאי לשנות את עמדותיו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "ראש העיר *מַצִּיעַ* לשפץ את הטיילת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל מַצִּיעַ שייך לגזרת חסרי פי\"\"צ", "הפועל מַצִּיעַ שייך לבניין קל", "הפועל מַצִּיעַ והפועל מַגִּיעַ שייכים לאותה הגזרה", "צורת הציווי של מַצִּיעַ היא תַּצִּיעַ"], "sentence": "בחרו *את האפשרות הנכונה*:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.2", "question": "איזו צורה נוצרה *משורש גזור שם*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מֵדִיחַ", "הֵדַחְתִּי", "לְהָדִיחַ", "לְדַוֵּחַ"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל שבו הנו\"\"ן המופיעה בראש המילה *שורשית*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["את נַעֲשֵית יפה מיום ליום", "לפני פסח נִקִּינוּ את הבית ביסודיות", "אנחנו נוֹפִיעַ בהצגת סוף השנה בבית הספר", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*נִגַּנּוּ* יצירה של מלחין ישראלי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "הפעיל", "נפעל"], "sentence": "מהו *הבניין* של הפועל המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בזמן ובגוף", "בשורש ובבניין", "בבניין בלבד", "בשורש בלבד"], "sentence": "הילדים *יָחֹגּוּ* את חג החנוכה במסיבה בגן. *המטוסים *יָחוּגוּ* עד אשר יקבלו אישור נחיתה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "מהי צורת *העתיד* של הפועל *סָרִים*?  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["יְיַסֵּרוּ", "יִתְיַסֵּרוּ", "יְמַסְרְרוּ", "יָסוּרוּ"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.3.4", "question": "בחרו את *צורת* *הציווי* בגוף נוכח של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["תִּשְׁפֹּךְ", "לִשְפֹּךְ", "יִשְפֹּךְ", "שְפֹךְ"], "sentence": "השף המהולל *שָפַך* על הדובדבנים מים חמים.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* נכונה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בפועל מוּכָנָה המ\"\"ם שורשית", "הפועל מוּכָנָה שייך לגזרת נחי ע\"\"ו", "הפועל מוּכָנָה והפועל שִירִי שייכים לאותה גזרה", "הפועל מוּכָנָה והפועל הֻלְבְּשָה שייכים לאותו בניין"], "sentence": "העוגה *מוּכָנָה*, ניתן להוציאה מהתנור.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "אילו פעלים נוצרו *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["צָפוּי", "יִצְפּוּ", "הֵצִיפוּ", "צָפִים"], "sentence": "בני הנוער *צָפוּ* בתכנית הטלוויזיה החדשה.", "correct": ["א", "ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "בניין בלבד", "שורש ובניין", "גוף וזמן"], "sentence": "עלילת ספר המתח החדש *נְדוֹשָה*, ודומה מאוד לספריו האחרים של הסופר. **דַּשְנוּ* בבעיה שעות ארוכות, אך התקשינו למצוא לה פתרון.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ג-ו-פ", "ה-ג-פ", "י-ג-פ", "ג-פ-י/ה"], "sentence": "התריסים בחדר העבודה *הוּגְפוּ*.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַכְחִישִׁים", "מַכְּחִישִׁים", "", ""], "sentence": "הנערים מַכְחִישִׁים / מַכְּחִישִׁים את מעורבותם באירוע.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *שאינה* *נכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל מְשַעְבֵּד הוא ש-ע-ב-ד", "השורש של הפועל מְעַבֵּד הוא ע-ב-ד", "שני הפעלים שונים בזמן", "שני הפעלים זהים בבניין"], "sentence": "האושר חמקמק ואילו העושר *מְשַעְבֵּד* את הבריות. *המחשב המרכזי *מְעַבֵּד* את תוצאות המדגם.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "יש *לִצֹּק* את התערובת לתוך התבנית.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["צ-ו-ק", "צ-ק-ק", "נ-צ-ק", "י-צ-ק"], "sentence": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "הפעיל", "פיעל", "נפעל"], "sentence": "הוא *יָרֵא* מפני כלבים, משום שבילדותו נשך אותו כלב אלים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ו-ד", "מ-ע-ד", "ע-ד-י/ה", "י-ע-ד"], "sentence": "הרופא *מְעוֹדָד* מתוצאות הבדיקה הרפואית.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-פ-י/ה", "נ-ו-פ", "י-נ-פ", "נ-פ-א"], "sentence": "בני הצעיר *יְנוֹפֵף* בדגל ישראל במסיבת יום העצמאות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "הדברים *נֶאֶמְרוּ* בתום לב. *מתי *יֵעָרֵךְ* המבחן? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בניין וזמן", "בניין, זמן וגוף", "בניין בלבד", "זמן בלבד"], "sentence": "מה *משותף* לשני הפעלים? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "חשוב לשפשף *ולְמָרֵק* את מראות המכונית. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹרִיק ", "הִתְמָרֵק ", "מֵרֵק ", "הֵרִיק"], "sentence": "מהי צורת *העבר נסתר* של שם הפועל *לְמָרֵק*?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את הפועל יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["את נַעֲשֵית יפה מיום ליום", "מה שׁוֹתִים האורחים?", "לפני פסח נהוג לְנַקּוֹת את הבית ביסודיות", "אנחנו נוֹפִיעַ בהצגת סוף השנה בבית הספר"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.8", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְסֹרָק", "מְסֻרָק", "", ""], "sentence": "רון יצא מן המקלחת נקי וּמְסֹרָק / וּמְסֻרָק.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *הגזרה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"א", ""], "sentence": "גם אם לא הצלחת לפתור את התרגיל בפעם הראשונה, כדאי *לְנַסּוֹת* שוב.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גּוֹוֵעַ", "יָגַעְתִּי", "מוֹגִיעַ", "גָּעָה"], "sentence": "המאמצים להסביר את עמדתה של ישראל *הוֹגִיעוּ* אותנו.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.16", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְסִבִים", "מְסִבִּים", "", ""], "sentence": "אנו מְסִבִים / מְסִבִּים את ראשנו הצידה כדי לא לצפות במחזה הקשה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.9", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַכִּירִים", "מְכִּירִים", "", ""], "sentence": "אנו מַכִּירִים / מְכִּירִים מתקופת השירות הצבאי.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "איזה פועל נוצר *מאותו* *שורש* של הפועל המודגש אך *בבניין* *אחר*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְצִיפוֹת", "יָצוּפוּ", "יָצִיפוּ", "צְפוּיִים"], "sentence": "רגשות חמים *מְצִיפִים* את לב מעריצי להקת \"\"האבנים המתגלגלות\"\".", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל בנוי מהשורש ר-ע-ע בבניין הופעל, בזמן עתיד בגוף נסתר?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תּוּרַעְנָה", "יוּרַע", "לְהָרַע", "יִתְרוֹעֵעַ"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.4.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "בניין בלבד", "שורש ובניין", "שורש, בניין וזמן"], "sentence": "היא *מִתְרַגֶּלֶת* לדרך שבה חברתה *מְתַרְגֶּלֶת* שאלות לקראת הבחינה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "להפתעתנו, המתמודד האהוב *הֻדַּח* מהתכנית.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הוּשְׁטוּ", "הֻצְּגוּ", "הֻצְּבוּ", "הֻגְּשׁוּ"], "sentence": "בחרו פועל *מאותה גזרה* של הפועל המודגש.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.13", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְקַשָּׁה", "הִתְקַשֶּׁה", "", ""], "sentence": "הנער הִתְקַשָּׁה / הִתְקַשֶּׁה בלימודיו.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שורש ובניין", "בניין וזמן", "זמן וגוף", "שורש בלבד"], "sentence": "החניכה **כָּרְתָה** בור באדמה היבשה. *המתנדבת **כָּרְתָה** את גזע העץ.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "מהו *הבניין* של הצורה המודגשת?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "פיעל", "פועל", "נפעל"], "sentence": "המקום *שׁוֹקֵק* חיים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.99.8", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סִרַקְתִּי", "סֵרַקְתִּי", "", ""], "sentence": "סִרַקְתִּי / סֵרַקְתִּי את ראשה של בתי לאחר שנדבקה בכינים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפט שלפניכם, ובחרו את *האפשרות* *הנכונה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפועל נְקַוֶּה: ק-ו-י/ה", "השורש של הפועל נְקַוֶּה: נ-ק-י/ה", "הבניין של הפועל נְקַוֶּה הוא נפעל", "הגוף של הפועל נְקַוֶּה הוא נסתר"], "sentence": "*נְקַוֶּה* שישראל תזכה במדליה אולימפית.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ק-מ-י/ה", "ת-ק-מ", "מ-ק-מ", "ק-ו-מ"], "sentence": "ליד חוף הים בנתניה *תּוּקַם* שכונת מגורים חדשה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-ו-ח", "י-כ-ח", "כ-ח-י/ה", "ה-כ-ח"], "sentence": "*הוּכַח* קיומו של יסוד כימי חדש.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזה פועל *לא נוצר משורש תנייני*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מְיֻבֵּאת", "מְיֻבָּאִים", "מְיֻבָּאוֹת", "מוּבָא"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.2", "question": "בחרו את צורת *העתיד* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נָכִין", "יָכִינוּ", "תּוּכַנָּה", ""], "sentence": "העוגיות הפריכות עדיין אינן *מוּכָנוֹת* לאכילה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.33.1", "question": "איזה פועל *לא נוצר משורש תנייני*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְנִיעִים", "מְמֻנַּעַת", "מְמֻנָּעִים", "מְמֻנָּעוֹת"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.6", "question": "בחרו את צורת *הציווי* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תּוֹרִידִי", "הוֹרִידִי", "רְדִי", ""], "sentence": "נועה, איך את *מוֹרִידָה* את הקובץ מהאינטרנט?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.2", "question": "*נַצִּיג* את המחקר בפניי ראש הועדה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִזְכְּרוּ", "הֵסֵב", "נֹאפֶה", "מְהַמֵּר"], "sentence": "בחרו את הפועל השייך *לאותו בניין* של הפועל המודגש:", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.7", "question": "בחרו פועל באותו *השורש* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שְׁרוּיָה", "שִירוּ", "תֵּישִׁירוּ", "תָּשִׁירוּ"], "sentence": "האורות *יַשְׁרוּ* עלינו רוגע ושלווה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.3", "question": "אל *תִּפְחֲדִי* להרצות מול קהל. *השרים *סָעֲדוּ* במסעדת פאר. *שתי המנהלות *הָעֳלוּ* בדרגה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הָעֳלוּ", "תִּפְחֲדִי ", "סָעֲדוּ", ""], "sentence": "איזה פועל *יוצא דופן מבחינת הבניין*? ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.22.4", "question": "איזה פועל בנוי *מהשורש ר-כ-כ בבניין קל, בזמן עתיד בגוף נסתר*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִתְרַכֵּךְ", "יֵרַךְ", "לְרַכֵּךְ", "רִכְּכוּ"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "בחרו את *הגזרה* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים (מרובעים)", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "חובבי הקפה נוהגים *לְדַקְלֵם* את האגדה במפגשים חברתיים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *שונים* הפעלים המודגשים זה מזה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "בניין בלבד", "שורש ובניין", "שורש וזמן"], "sentence": "בזמן התרגיל, התלמידים *יֵרְדוּ* למקלטים. *במשחק המחשב החזקים *יִרְדּוּ* בחלשים, ויחליטו מה עליהם לעשות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "קל", "הפעיל", "התפעל"], "sentence": "הכלבים *מְשוֹטְטִים* ברחובות העיר הגדולה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "*הֵחֵלָּה* מכירת סוף העונה. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "כפולים / ע\"\"ע"], "sentence": "לאיזו *גזרה* שייך הפועל המודגש? ", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "לפניכם 4 צורות: *מִלְכּוּד, לְמַלְכֵּד, מִחְשׁוּב, לְמַחְשֵׁב*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כולן נוצרו משורשים תנייניים", "כולן נוצרו מבסיס+צורן סופי", "לכולן משקל זהה", "כל הצורות הן שמות פועל של בניין פיעל"], "sentence": "מה *משותף* לארבע הצורות? ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.9.4", "question": "בחרו את *הבניין* של הפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "התפעל", "קל", "הפעיל"], "sentence": "בני הצעיר *יְנוֹפֵף* בדגל ישראל במסיבת יום העצמאות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "במה *דומים* הפעלים המודגשים זה לזה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש בלבד", "שורש ובניין", "שורש, בניין וזמן", "בניין וזמן"], "sentence": "אני נוסע לחופש בצפון, ולכן לא *אוּכַל* להגיע מחר לאסיפת הדיירים. *האורחים בחתונה *יוּכְלוּ* לבחור בין מנה בשרית לצמחונית.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "הפועל", "tip": "2.1", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפועל הראשון (יָרְשוּ) בבניין פיעל, בעוד הפועל השני (יַרְשוּ) בניין קל", "הפועל הראשון (יָרְשוּ) בבניין הפעיל, בעוד הפועל השני (יַרְשוּ) בניין פיעל", "הפועל הראשון (יָרְשוּ) בבניין קל, בעוד הפועל השני (יַרְשוּ) בניין הפעיל", "הפועל הראשון (יָרְשוּ) בבניין הפעיל, בעוד הפועל השני (יַרְשוּ) בניין קל"], "sentence": "ידידיי *יָרְשוּ* סכום גדול, ולכן הם *יַרְשוּ* לי להלוות מהם כסף.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "חשתי *מוּעָקָה* נוכח החדשות הקשות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ו-ק", "מ-ע-ק", "ע-ק-י/ה", "ע-ק-ק"], "sentence": "מהו השורש של השם *מוּעָקָה*?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ש-ת-ת", "ש-ו-ת", "י-ש-ת", "ש-ת-י/ה"], "sentence": "בקיץ חשוב להרבות *בשְתִיַּת* מים.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "איזה שם יוצא דופן *מבחינת משמעות המשקל*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מָנוֹעַ", "מִתְאַבֵּק", "מַבְחֵנָה", "מַצֶּקֶת"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.8", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בעל מקצוע", "שם פעולה", "מקום", "שם עצם מופשט"], "sentence": "אבא שלי *יוֹעֵץ* ארגוני.", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "*הגִּישָׁה* חסומה עקב מפולת השלגים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ג-ש", "נ-ג-ש", "מ-ג-ש", "ג-ש-י/ה"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "שוטרי מג\"\"ב עוקבים אחר *הֵעָרְכוּת* הכוחות בירושלים. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קבוצות", "בעל מקצוע", "שם פעולה", "מקום"], "sentence": "מהי *משמעות* השם *הֵעָרְכוּת*?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִסְפָּרָה", "מַסְפֵּרָה", "", ""], "sentence": "הסתפרתי בַּמִּסְפָּרָה / בַּמַּסְפֵּרָה השכונתית.", "correct": ["א"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, בחרו את המשפט שהנאמר בו *נכון*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המילה רְגִישוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה הִתְלַהֲבוּת נוצרה בדרך של הלחם בסיסים.", "שתי המילים, רְגִישוּת והִתְלַהֲבוּת, נוצרו בדרך של שורש ומשקל.", "המילה רְגִישוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי, והמילה הִתְלַהֲבוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל.", "המילה רְגִישוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה הִתְלַהֲבוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי."], "sentence": "מנהיגות החמאס בעזה אינה מפגינה *רְגִישוּת* כלפי האזרחים. *בצעתי את האימון היומי *בהִתְלַהֲבוּת*.", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.22.3", "question": "שלדת הרכב *מְחֹרֶצֶת*. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פועל", "פיעל", "הפעיל", "הופעל"], "sentence": "לאיזה *בניין* שייכת הצורה המודגשת? ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "איזה שם יוצא דופן מבחינת דרך התצורה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סֻכָּרִיָּה", "סֻפְגָּנִיָּה", "גְּלוּיָה", "נַקְנִיקִיָּה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-צ-א", "י-צ-א", "צ-ו-א", "צ-א-י/ה"], "sentence": "הקשר הלוגי במשפט הוא סיבה *ותוֹצָאָה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ב-ז-ז", "ב-ו-ז", "ב-ז-י/ה", "נ-ב-ז"], "sentence": "בכפר זה התרחשו מעשי *בִּזָּה* רבים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזו מילה שונה *בשורשה*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִסְתַּבֵּךְ", "תִּסְבּוּךְ", "תִּסְבֹּכֶת", "תַּסְבִּיךְ"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "התכשיט היקר שמור *בכַּסֶּפֶת*.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "דרוש *מַפְעִיל* מכונות לחברה גדולה בצפון הארץ.", "correct": ["ב"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "איזה שם יוצא דופן מבחינת משמעות הצורן הסופי?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סִפְרוֹן", "שְאֵלוֹן", "חַדְרוֹן", "כַּפִּית "], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "בואו בהמוניכם *למְכִירַת* החיסול.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פ-נ-י/ה", "פ-נ-א", "פ-ו-נ", "י-פ-נ"], "sentence": "בשעות *הפְּנַאי* אני אוהבת לצפות בטלוויזיה.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-ק-ר", "ק-ר-נ", "ס-ק-ר-נ", "ס-ר-ק"], "sentence": "הסרט החדש מעורר *סַקְרָנוּת.*", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "לאיזה *בניין* שייכים שמות הפעולה: הִוָּסְדוּת, הִוָּצְרוּת, הִוָּעֲצוּת?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-נ-פ", "נ-פ-י/ה", "נ-ו-פ", "נ-פ-פ"], "sentence": "דודתי משתמשת *במְנִיפָה* בימי הקיץ החמים.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ח-ג", "ח-ג-י/ה", "ח-ו-ג", "ח-ג-ג"], "sentence": "לשיעור גיאומטריה יש להביא *מְחוּגָה*.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בואו לקחת חלק *בהַקָּפַת* הכנרת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-פ-פ", "ק-פ-י/ה", "נ-ק-פ", "ה-ק-פ"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-צ-ר", "צ-ו-ר", "צ-מ-ר", "מ-צ-ר"], "sentence": "חשוב לנו לרכוש *מוּצָרִים* זולים.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "מהם *ההבדלים* בין המילים המודגשות?", "incorrect": ["ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["משמעות", "משקל", "שורש", ""], "sentence": "*טַיָּסוֹת* הקרב מורכבות מחמישה *מְטוֹסִים* וחמישה *טַיָּסִים*.", "correct": ["א", "ב"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *פְּנִיָּה*, *הַרְצָאָה*, *גָּלוּי*, *הַשְוָאָה*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המילה הִתְלַכְּדוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה הִתְלַהֲמוּת נוצרה בדרך של הלחם בסיסים.", "שתי המילים, הִתְלַכְּדוּת והִתְלַהֲמוּת, נוצרו בדרך של שורש ומשקל.", "המילה הִתְלַכְּדוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי, והמילה הִתְלַהֲמוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל.", "המילה הִתְלַכְּדוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה הִתְלַהֲמוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי."], "sentence": "*הִתְלַכְּדוּת* עיצורים הוא מונח מקובל בדקדוק העברי. **הִתְלַהֲמוּת* היא התנהגות יצרית, סוערת ומוגזמת.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזה שם *אינו שייך לגזרת נחי עו\"\"י*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְקוֹמְמוּת", "מָנוֹעַ", "אֵרוּעַ", "מְרִיבָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "התינוק בכה זמן ממושך, ולבסוף נרדם *בַּסַּלְקַל*.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם (המנוקד) *יוצא הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המבצע יימשך עד גמר המְּלַאי.", "פעולת ההֲסָרָה של הקעקוע מורכבת.", "מְנוֹף הברזל הרים את המבנה באוויר.", "רִיצָה מהירה יכולה לגרום לכאב עז בברך."], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*הַשְרָיָה* של עדשים במים מעלה את ערכם התזונתי.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "פרסום *ותְהִלָּה* עלולים להשחית את נפשו של האדם. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כפולים/ע\"\"ע", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "שלמים"], "sentence": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזה שם *יוצא דופן מבחינת הגזרה*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חֻקָּה", "תְּפִלָּה", "נְטִיָּה", "הֲגָנָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "לתינוק יש *תֵּאָבוֹן* בריא. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["סַדְרָן ", "פִּתְרוֹן", "יִתְרוֹן", "שִׁגָּעוֹן"], "sentence": "איזה שם שייך *למשקל* של השם תֵּאָבוֹן?", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם יוצא הדופן?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "שלמים"], "sentence": "*דִּמְיוֹן,* *בִּטָּאוֹן,* *חָזוֹן*", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "באיזה מהצירופים שלפניכם *אין שם השייך לגזרת ע\"\"ע (כפולים)?*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מעשה חֻקִּי", "דַּל שומן", "מי שְׁתִיָּה", "גִּנָּה פורחת"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "אילו שמות נגזרו *משורש* *זהה* לשורש של השם המודגש?", "incorrect": ["ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["הִתְרוֹצְצוּת", "רִיצָה", "רִצּוּי", ""], "sentence": "מלאתי את *הַמְּרִיצָה* בחול צבעוני.", "correct": ["א", "ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "נפעל", "הפעיל", "קל"], "sentence": "בטיול למצדה קיבלתי *הֶתְקֵף* קצרת (אסתמה) קשה.", "correct": ["ג"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*אֵיכוּת* הירקות נקבעת על ידי משרד הבריאות.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "בחרו את *משמעות* *הצורן* *הסופי* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תור וסדר", "אוסף", "כתב עת", "כלי או מכשיר"], "sentence": "לפי *התַּקָּנוֹן*, התלמידים חייבים להגיע לביה\"\"ס בתלבושת אחידה.", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "אתה ממש *וַכְּחָן*, כל דבר קטן אתה מפתח לויכוח!", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "את יכולה בבקשה להעביר לי את *המִּלְחִיָּה*?", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ע-ס", "ע-ו-ס", "ע-ס-י/ה", "י-ע-ס"], "sentence": "*הַמְּעַסֶּה* שחרר לי את השריר התפוס.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-צ-א", "מ-צ-י/ה", "צ-ו-א", "צ-א-י/ה"], "sentence": "האינטרנט הוא *הַמְצָאַת* המילניום.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "חשוב לרכוש *מוּצָרִים* ישראליים כדי לעודד את הצמיחה במשק.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-ג-א", "ש-ג-י/ה", "ש-ו-ג", "י-ש-ג"], "sentence": "בעת הגלישה באינטרנט, קיבלתי הודעת *שְגִיאָה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לפני בחינת המתכונת בלשון נערוך *תִּרְגּוּל* בכיתה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ר-ג-ל", "ת-ר-ג-ל", "ג-ל-י/ה", "ג-ו-ל"], "sentence": "מהו השורש של השם *תִּרְגּוּל*?", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ו-ז", "ע-ז-ז", "נ-ע-ז", "ע-ז-י/ה"], "sentence": "*עַזּוּת* מֵצַח היא חוצפה ושחצנות. ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "לסבי הייתה *קָרַחַת* גדולה. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חַצֶּבֶת", "מְחֻיָּבוּת", "הִשְׁתַּמְּעוּת", "מְאוּרָה"], "sentence": "איזה שם שייך *למשקל* של השם קָרַחַת?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *לא נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לְתַעֵשׂ", "תִּעַשְׂתִּי", "מְתַעֵשׂ", "עֲשִׂיָּה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם המנוקד *יוצא הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַקְרָאַת גזר הדין נדחתה למועד מאוחר יותר.", "מסרי לעורך דינך את יִפּוּי הכוח שלך.", "הַרְצָאַת הפתיחה הייתה מרתקת.", "קחו לטיול בכרמל כִּסּוּי ראש."], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "לפניכם שלושה שמות: *הִתְרוֹמְמוּת,* *הֲרָמָה,* *רְמִיָּה.*", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושת השמות נוצרו באותה דרך תצורה", "שלושת השמות שייכים לאותה גזרה", "השורש של המילים הֲרָמָה ורְמִיָּה הוא ר-ו-מ", "השם הִתְרוֹמְמוּת הוא שם פעולה של בניין הפעיל."], "sentence": "בחרו את *האפשרות* *הנכונה:*", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הסַּנְדְּלָר* הולך יחף.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "*צִנַּת* הבוקר הבריחה את המתעמלים. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַקָּשָׁה (בדלת)", "הַלְאָמַת (רכוש)", "הֲפָרַת (חוזה)", "הַצָּעַת (נישואין)"], "sentence": "איזה שם שייך *לגזרה* של השם המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ד-ו-נ", "ד-נ-י/ה", "י-ד-נ", "ד-י-ו-ן"], "sentence": "בשיעור חינוך התפתח בכתה *דִּיּוּן* מעניין על טבעונות.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "*המַּתֶּכֶת* הזו מוליכה חשמל היטב.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ת-ו-כ", "ת-כ-כ", "מ-ת-כ", "נ-ת-כ"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הרַקְדָן* האמריקני הגיע להופעה חד-פעמית בישראל.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ח-ו-נ", "ח-נ-י/ה", "י-ח-נ", "ח-נ-י-ה"], "sentence": "להפתעתי, מצאתי דוח *חֲנִיָּה* על שמשת המכונית.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייכים השמות: חָזוּת, הִתְנַסּוּת?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "חברי *המּוֹעָצָה* קיימו ישיבת חירום.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במילה המודגשת המ\"\"ם מוספית", "במילה המודגשת המ\"\"ם שורשית", "למילה המודגשת שורש תנייני", "המילה המודגשת שייכת לגזרת נחי ל\"\"י/ה"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה:*", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ר-צ-א", "י-ר-צ", "ר-ו-צ", "ר-צ-י/ה"], "sentence": "תושבי העיר גבעתיים השתתפו בתחרות *רִיצָה* עירונית.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לפניכם ארבעה זוגות של שמות. בחרו את זוג המילים שנוצר מאותו *שורש*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִסְגֶּרֶת-מִסְגוּר", "מִסְפָּר-מִסְפּוּר", "מְאַוְרֵר-אִוְרוּר", "מַחְזוֹר-מִחְזוּר"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את שם הפעולה השייך לבניין *הפעיל*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְקוֹמְמוּת", "שְׁחִיקָה ", "הַפְנָיָה", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הפועל* *המתאים* לשם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סֻכַּל", "סִכֵּל", "סָקַל", ""], "sentence": "*סִכּוּל* הפיגוע הציל את חייהם של אנשים רבים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "התפעל", "הפעיל", "קל"], "sentence": "הרופא נתן לתינוק *חִסּוּן* נגד שפעת.", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "הפעיל", "התפעל", "קל"], "sentence": "מחר יתקיים דיון בכנסת על שינוי גיל *הפְּרִישָה* לגמלאות.", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם שנוצר בדרך התצורה של *בסיס* + *צורן סופי -וּת*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הִתְעוֹרְרוּת", "הִתְנַסּוּת", "הִתְקומְמוּת", "מַנְהִיגוּת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *מִלּוּי*, *הַמְצָאָה*, *בָּרִיא*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "מהי דרך התצורה המשותפת למילים *אֵיכוּת*, *אָמָּנוּת* *וטַבָּחוּת*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.1", "question": "איזה מבין השמות הבאים שונה *במשקלו*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פִּצּוּי", "קִשְׁקוּשׁ", "גֵּרוּשׁ", "שְׁטוּת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *מוֹרָד*, *מוֹשָבָה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מָלוֹן ", "קָצִיר ", "הִתְנַסּוּת", "הֲגָנָה"], "sentence": "הירח מוקף *הִלָּה*.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ד-נ", "ד-י-נ", "ד-נ-י/ה", "י-ד-נ"], "sentence": "ב-ה' באייר חוגגים את הקמת *המְּדִינָה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הפועל* *המתאים* לשם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִגְדִּיר", "הֻגְדַּר", "גִּדֵּר", "גֻּדַּר"], "sentence": "חיפשתי במילון מהי *ההַגְדָּרָה* של המילה \"\"אושר\"\".", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזו מילה יוצאת דופן מבחינת *הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַרְשָאָה", "הַמְצָאָה", "הַרְצָאָה", "הַקְנָיָה"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "הפעיל", "התפעל", "קל"], "sentence": "גיבורי סרט המתח יצאו מהבניין הבוער דרך פתח *הַמִּלּוּט*.", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את הצורה *יוצאת הדופן מבחינת השורש*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֻתְּנוּ", "מַתָּנָה", "לָתֵת", "נְתִינָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תכונה", "בעל מקצוע", "מכשיר", "שם עצם מופשט"], "sentence": "אתה ממש *וַכְּחָן*, כל דבר קטן אתה מפתח לויכוח!", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השמות שנגזרו *בדרך* *תצורה* *זהה* לשם המודגש.", "incorrect": ["ד"], "multiple": true, "answers": ["שְבוּעון", "יְדִיעון", "מִלּון", "פִּתְרון"], "sentence": "*מוֹעֲדוֹן* הילדים במלון מציע מגוון פעילויות מרתקות.", "correct": ["א", "ב", "ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "בחרו את השם *יוצא הדופן מבחינת הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הַסָּעָה", "מַסֶּכֶת", "מַגֶּבֶת", "מַצֶּקֶת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ו-ל", "מ-ל-י/ה", "מ-ל-א", "נ-מ-ל"], "sentence": "אני אוהבת סופגניות שבהן יש *מִלּוּי* שוקולד.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ל-י/ה", "ע-ל-ת", "י-ע-ל", "ע-ו-ל"], "sentence": "ניתוח *עֲלוּת* - תועלת הוא מהלך חשבונאי שכיח.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "הקראתי לאחותי הקטנה *אַגָּדָה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ג-ד", "א-ג-ד", "י-ג-ד", "ג-ד-י/ה"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את שם הפעולה השייך לבניין *התפעל*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַמְצָאָה", "הִתְרוֹמְמוּת ", "הַפְנָיָה", "הַבְרָאָה"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "נפעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "חשוב לשמור על *הִצָּמְדוּת* לטיפול הרפואי.", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.1", "question": "איזה מבין השמות הבאים שונה *במשקלו*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַגָּעָה", "הַשְגָּחָה", "הֲלָכָה", "הַצָּתָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-י-ו-נ", "ע-י-נ", "י-ע-נ", "ע-נ-י/ה"], "sentence": "יום *העִיּוּן* יעסוק בתכנית הלימודים החדשה.", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "כפולים/ע\"\"ע", "שלמים", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "עמדנו בהצלחה *במְּשִׂימָה*.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "איזה מבין השמות לא נוצר בדרך של *שורש ומשקל*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַרְצָאָה", "רִפּוּי", "תַּקַּנוֹן", "מִשְוָאָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "מהי *המשמעות המשותפת* לשמות שלפניכם?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בעל תכונה", "שם עצם מופשט", "שם פעולה", "הקטנה"], "sentence": "אַדִּיר, אַבִּיר, כַּבִּיר", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.8", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שם פעולה", "תכונה", "בעל מקצוע", "מכשיר"], "sentence": "*המַּזְכִּיר* הצבאי של ארצות הברית נמצא בביקור בישראל.", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ב-ט-י/ה", "ב-ט-א", "י-ב-ט", "ב-ו-ט"], "sentence": "*בִּטְּאוֹן* חיל האוויר ראה אור בתחילת החודש.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-צ-א", "ק-ו-צ", "ק-צ-י/ה", "י-ק-צ"], "sentence": "*הַקְצָאָה* דינמית היא מושג מתחום מדעי המחשב.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ר-ו-ז", "ר-ז-י/ה", "י-ר-ז", "ר-ז-א"], "sentence": "בארוחת הבוקר שתיתי קפה בתוספת חלב *רָזֶה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "במה *דומים* השמות המודגשים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש", "בגזרה", "במשקל", ""], "sentence": "מחלקת *הגְּבִיָּה* הודיעה לבעל המכולת על חוב לעירייה. *ערכנו *נִסּוּי* במעבדה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מ-פ-ק", "פ-ק-ק", "פ-ק-י/ה", "פ-ו-ק"], "sentence": "*הַמְּפִיקָה* של תכנית הטלוויזיה המצליחה הרצתה בפנינו.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-ב-א", "כ-ב-י/ה", "ב-ו-א", "כ-ב-מ"], "sentence": "שביתת *הכַּבָּאִים* התארכה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לפניכם ארבעה שמות: *שִוְיוֹן*, *שִירָה*, *מָלוֹן*, *מְדִינָה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "שלמים"], "sentence": "לאיזו גזרה שייך השם *יוצא* *הדופן?*", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהי הגזרה המשותפת לשמות: *שִנּוּי*, *פִּנּוּי*, *מִצּוּי?*", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* המשותפת לשמות המודגשים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "מקום *הַמְּגוּרִים* שלנו קרוב לאוניברסיטה. *פעולת *ההֲסָרָה* של הקעקוע מורכבת.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ש-ב", "ש-ב-י/ה", "ש-ו-ב", "נ-ש-ב"], "sentence": "*היְּשִיבָה* עם המנכ\"\"ל נדחתה לשבוע הבא.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "כפולים/ע\"\"ע", "שלמים", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "עמוס מנגן *בתֻפִּים*.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.1", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בַּנְקָאִי", "בַּנְקַאי", "", ""], "sentence": "הַבַּנְקָאִי / הַבַּנְקַאי נקב בשער הדולר.", "correct": ["ב"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*הבַּנְקַאי* אישר לנו את ההלוואה.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִגּוּן", "מֵגֵן", "אָגֵן", "הָגֵן!"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזה שם *יוצא דופן מבחינת הגזרה*? ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הַשְׁוָאָה", "הַרְשָׁאָה", "הַפְנָיָה", "הֲגָנָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*מִלּוּי* הקישואים באורז דורש מיומנות וסבלנות.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם *מְגִלָּה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ג-ל-י/ה", "י-ג-ל", "ג-ל-ל", "מ-ג-ל"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "נחי פו\"\"י", "שלמים", "נחי ל\"\"י/ה"], "sentence": "תהליך *ההַרְזָיָה* היה איטי וממושך.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם יוצא דופן מבחינת *הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["דִּמְיוֹן", "בִּטָּאוֹן", "חָזוֹן", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "מהי *דרך התצורה* של המילה חַשְמַלַּאי?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "חלמתי הלילה *שחַיְזָר* נחת בגינת ביתי.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ט-ל-י/ה", "ט-ו-ל", "נ-ט-ל", "מ-ט-ל"], "sentence": "ביצעתי את *המַּטָּלָה*.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.1", "question": "איזה שם יוצא דופן מבחינת *המשקל*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עִקָּרוֹן", "פִּתְרוֹן", "דִּכָּאוֹן", "שִטָּפוֹן"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ב-נ-י/ה", "ה-ב-נ", "י-ב-נ", "ב-י-נ"], "sentence": "בביה\"\"ס אנחנו לומדים *הֲבָנָה* והבעה.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "מהי המשמעות המשותפת של הצורן -ית במילים *מְכוֹנִית* *וחֲלָלִית*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כלים", "כלי תחבורה", "אופן פעולה", "הקטנה"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ר-ב", "ר-י-ב", "ר-ב-ב", "ר-ב-י/ה"], "sentence": "לאחר *המְּרִיבָה* יישרנו את ההדורים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "מהי דרך התצורה המשותפת לשמות: *שִוְיוֹן*, *הַשְרָאָה*, *הַבְנָיָה*, *הוֹסָפָה*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הִתְקומְמוּת", "הִתְחַדְּשוּת", "בִּטּוּי", "הִתְגּוֹנְנוּת"], "sentence": "החפרפרת הסתתרה בתוך *המְּחִלָּה*.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "*הַצֵּגְנָה* את המחקר בכנס הקרוב. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לְהַצִּיג", "תְּצוּגָה", "הַצָּגָה", "יִצּוּג"], "sentence": "מהו *שם הפעולה* של הפועל המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "איזה מהשמות הבאים נוצר בדרך של *הלחם* *בסיסים*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִצְחִיָּה", "בִּרְזִיָּה", "חַיְדַּק", "יְדִיעוֹן"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "באיזה מהצירופים שלפניכם *אין שם השייך לגזרת ע\"\"ע (כפולים)?*", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["צבא הַהֲגָנָה לישראל", "חֻקָּה חדשה", "מְגִלַּת העצמאות", "הַצָּגָה אחרונה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהי הגזרה המשותפת למילים: *הוֹסָפָה*, *מוֹדָעָה*, *מוֹפָע*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-נ-י/ה", "ש-י-נ", "י-ש-נ", "ש-י-נ-ה"], "sentence": "*שְנַת* התינוק חשובה להתפתחותו הקוגניטיבית (שכלית).", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *שם* *הפעולה* המתאים לפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְרַגְּשוּת", "רְגִישוּת", "הַרְגָּשָה", "רַגְשָנוּת"], "sentence": "*הִתְרַגַּשְתִּי* לקרוא את הכתבה על הקשישה שחגגה יום הולדת 100.", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה מבין השמות שייך לגזרת *נחי ל\"\"א*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַרְצָאָה", "בִּטּוּי", "שִנּוּי", "כִּסּוּי"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "מגיעה לנו *מִלָּה* טובה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַצָּבָה", "הוֹסָפָה ", "מְחִצָּה ", "הוֹרָקָה "], "sentence": "איזה שם שייך *לגזרה* של השם המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "מה משותף לשמות: *גַּנֶּנֶת*, *מַדְרִיכִים*, *לוֹחֲמִים*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המשקל", "השורש", "המשמעות", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *התי\"\"ו* *שורשית*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תּוֹסֶפֶת", "נִפְקָדוּת", "מְתִיחָה", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ד-ע-י/ה", "י-ד-ע", "ד-ו-ע", "נ-ד-ע"], "sentence": "העובד החדש לא התבייש להביע *דֵּעָה* בישיבת ההנהלה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "מהי *דרך התצורה המשותפת* לשמות שלפניכם?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "עִתּוֹן, כַּפִּית, עִשְׂבִּיָּה", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מ-פ-ק", "מ-פ-מ", "מ-מ-ק", "פ-ו-ק"], "sentence": "*הַמְּפִיקִים* של תכנית הריאליטי עודדו את המתמודדים לחשוף את רגשותיהם.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם פעולה יוצא דופן מבחינת *הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הִוָּסְדוּת", "הִוָּצְרוּת", "הִוָּעֲצוּת", "הִשָּנוּת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *המ\"\"ם* *שורשית*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַגְרֵפָה", "מְנִיפָה", "מְסִירָה", "מְרִיבָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *התי\"\"ו* *שורשית*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִתְלֶה", "הִתְגַּלּוּת", "תּוֹשָב", "תּוֹדָעָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-ב-ת", "י-ש-ב", "ש-ו-ב", "ש-ב-י/ה"], "sentence": "יו\"\"ר ארגון ההורים הכריז על *שְבִיתָה*.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ד-ע-י/ה", "מ-ד-ע", "ד-ו-ע", "י-ד-ע"], "sentence": "מטרת אתגר דלי הקרח היא לעורר *מוּדָעוּת* למחלת ALS.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-ו-א", "ס-ו-י/ה", "ה-ס-ו", "ס-ו-א-ה"], "sentence": "צבעי *ההַסְוָאָה* של השבלול הם לבן וחום.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "מלחמת *ההַתָּשָׁה* החלה ב-8 במרס 1969.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נפעל", "הפעיל", "קל", "פיעל"], "sentence": "*לאיזה בניין* שייך שם הפעולה המודגש?", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*רִיצָה* מהירה יכולה לגרום לכאב עז בברך.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "*שַׁל* נעליך מעל רגליך! **נֶשֶׁל* הנחש נמצא בשדה הפתוח. *הנחש *מַשִּׁיל* את עורו כשהוא גדל.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השורש של הפעלים שַׁל ומַשִּׁיל הוא מ-ש-ל", "השם נֶשֶׁל הוא שם פעולה של בניין קל", "לשלוש הצורות שורש זהה", "הפועל שַׁל שייך לבניין נפעל"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה*:", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "מהי *המשמעות* *המשותפת* לכל השמות שלפניכם?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בעל מקצוע", "בעל תכונה", "שם עצם מופשט", "שם פעולה"], "sentence": "חַשְמַלַּאי, צַיָּר, חַזַּאי, יַמַּאי", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "היא הפנתה אליי *מַבָּט* כועס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ב-ט", "מ-ב-ט", "י-ב-ט", "ב-ט-י/ה"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "בחרו את *משמעות* *הצורן* *הסופי* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הקטנה", "כלי תחבורה", "אוסף", "מקום"], "sentence": "*החֲלָלִית* החלה לחוג סביב מאדים בניסיון לגלות מדוע יבַש הכוכב.", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-ח-ל", "י-ח-ל", "ח-ו-ל", "ח-ל-י/ה"], "sentence": "*תּוֹחֶלֶת* החיים הממוצעת של הזבוב היא בין שבוע לשלושה שבועות.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הִתְמַצְּאוּת", "מוֹרָד ", "הוֹלָכָה ", "מָטוֹס "], "sentence": "*תְּנוּפַת* הבנייה בדרום הארץ הובילה להורדת מחירים.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם *אינו שייך לגזרת ע\"\"ע (כפולים)*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["חַפּוּת", "תְּחִלָּה", "גִּנָּה", "נְטִיָּה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-ל-ל", "ס-ו-ל", "מ-ס-ל", "ס-ל-י/ה"], "sentence": "הילד מסיע את רכבת הצעצוע על *המְּסִלָּה*.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחר את המילה יוצאת הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַתְחָלָה", "הֲקָמָה", "שִירָה", "הִתְרוֹמְמוּת"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*קַרְנַף* הוא יונק גדול ממדים בעל קרן עבה וקשיחה.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם *אינו שייך לגזרת חסרי פ\"\"נ*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מַגָּשׁ", "מַפָּלָה", "מַקָּשִׁים", "מְסִבָּה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ס-פ", "ס-ו-פ", "ת-ס-פ", "ס-פ-ת"], "sentence": "האוכל היה טעים, לכן ביקשתי *תּוֹסֶפֶת*.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "תליתי את המעיל על *הַמִּתְלֶה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "התפעל", "הפעיל", "קל"], "sentence": "נוכח *הדְּרִישָה*, הקפיאה החברה את המחירים.", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *המ\"\"ם* *שורשית*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מָעוֹף ", "מָנוֹף", "מְלוּנָה", "מְעִילָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם (המנוקד) יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ילדיי הצעירים אינם אוכלים מָזוֹן בריא.", "תושבי העיר גבעתיים השתתפו בתחרות רִיצָה עירונית.", "שביתת הכַּבָּאִים התארכה.", "לִינַת לילה בשטח פתוח הינה חוויה מרגשת."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "בחרו את השם *יוצא הדופן מבחינת הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַפֹּלֶת", "מַצֵּבָה", "הֶתֵּר", "הַבָּעָה"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם שנוצר בדרך התצורה של *בסיס* + *צורן סופי -וּת*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סַפָּרוּת", "הִזָּכְרוּת", "הִתְבּוֹנְנוּת ", "הִתְרוֹמְמוּת "], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ק-מ-י/ה", "ק-ו-מ", "י-ק-מ", "ק-י-ו-מ"], "sentence": "*הַקִּימָה* לאדם מבוגר באוטובוס היא מעשה מכובד.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "נעזרתי *במְחוּגָה* כדי לשרטט מעגל.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "פעולת *ההֲסָרָה* של הקעקוע מורכבת.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "מחלקת *הגְּבִיָּה* של חברת הכבלים הודיעה לבעל המנוי על חוב.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-פ-ע", "פ-ע-י/ה", "פ-ו-ע", "ה-פ-ע"], "sentence": "*ההוֹפָעָה* של להקת המחול הייתה מוצלחת מאוד.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "מהי *דרך* *התצורה* המשותפת לשמות: מָהוּת, כַּמּוּת, אֵיכוּת, זֶהוּת, רֵעוּת?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "אני שותה תה בתוספת *סֻכְּרָזִית*.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את הגזרה *המשותפת* לשמות המודגשים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "חשוב לשמור על *הנִקָּיוֹן*. *כדאי לראות בכל *קֹשִי* הזדמנות.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["י-ט-ע", "ט-ו-ע", "ט-ע-ת", "ט-ע-י/ה"], "sentence": "יש לי *טָעוּת* במבחן.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*המְּתִיחָה* בתכנית הייתה נבזית.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך שם הפעולה המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "שלמים"], "sentence": "*הטִיסָה* לפולין תצא מנתב\"\"ג בחצות.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "איזה מהשמות הבאים נוצר בדרך של *הלחם* *בסיסים*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מִנְהֲלָן", "תּוֹרָן", "הַרְפַּתְקָן", "מַדְחָן"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ב-ט-י/ה", "ב-ט-א", "ב-ו-ט", "ב-ט-ו-י"], "sentence": "במשטר דמוקרטי יש חופש *בִּטּוּי*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-נ-י/ה", "כ-ו-נ", "י-כ-נ", "ה-כ-נ"], "sentence": "אחותי משתתפת בקורס *הֲכָנָה* ללידה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את שם הפעולה של בניין *נפעל*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מְכוּלָה", "מַנְהִיגוּת", "תְּנוּפָה ", "הִזָּכְרוּת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ר-צ-י/ה", "ר-צ-א", "ר-ו-צ", "י-ר-צ"], "sentence": "בשבוע שעבר השתתפנו בתחרות *רִיצָה*.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזה שם יוצא דופן *מבחינת המשקל*? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["גִּבֵּן", "חַיָּט", "חֵרֵשׁ", "אִלֵּם "], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "סלע *המַּחְלֹקֶת*", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו שני שמות פעולה השייכים *לגזרת נחי ל\"\"י/ה.*", "incorrect": ["א", "ב"], "multiple": true, "answers": ["הִתְקוֹמְמוּת", "הִמָּצְאוּת", "הַפְנָיָה ", "בִּלּוּי"], "sentence": "", "correct": ["ג", "ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *דרך* *התצורה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מִנְהֲלָן", "תּוֹרָן", "הַרְפַּתְקָן", "מַדְחָן"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "אנו חשים *חִבָּה* גדולה כלפי גורים קטנים. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כפולים/ע\"\"ע", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "שלמים"], "sentence": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייכים השמות: בִּנּוּי, צַוָּאָה, בַּנַּאי?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-ו-פ", "י-ס-פ", "ת-ס-פ", "ת-ו-ס-פ"], "sentence": "רכשתי *תּוֹסָף* דלק למכוניתי.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהי הגזרה המשותפת למילים: *מוֹעָצָה*, *מִישוֹר*, *מֵיתָר?*", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "מהי *המשמעות המשותפת* למילים המודגשות?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הקטנה", "חלקי שלם", "תואר הפועל", "כלים ומכשירים"], "sentence": "התקבלת *רִשְמִית* לתוכנית המצטיינים! *הודעתי לך *טֶלֶפוֹנִית* על זכייתך בפרס. **זְמַנִּית* השירות אינו פועל.", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חִטּוּי", "בָּנוּי", "רָאוּי", "גָּלוּי"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה המשותפת* לשמות המודגשים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "*מְלוֹן* הדרכים ביער עשוי מעץ עתיק. **המְשוֹרֵר* הצעיר כתב על החיים בעיר הגדולה.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*שֵנָה* עמוקה חשובה לבריאות תקינה.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *שם* *הפעולה* המתאים לפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בָּדַקְנוּ", "הִדָּבְקוּת", "בְּדִיקָה", "לִבְדֹּק"], "sentence": "המורה *בָּדְקָה* את המבחנים, והיא תחזיר לנו אותם מחר בשיעור.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "הפוליטיקאי *מָתוּן* בדעותיו. *קיבלתי *מַתָּנָה* לכבוד יום הולדתי.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לצורה מָתוּן ולצורה יִתֵּן שורש זהה", "לשתי המילים המודגשות שורש זהה", "הצורה מָתוּן שייכת לבניין נפעל", "השם מַתָּנָה שייך לגזרת החסרים"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה*:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "איזה מהשמות הבאים *אינו* שם פעולה של בניין *קל*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְנִיעָה ", "הַפְעָלָה ", "שְׁמִירָה ", "לִינָה "], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין  / שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם *יוצא* *הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שִוְיוֹן", "שִירָה", "מָלוֹן", "מְדִינָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם שייך *לגזרה* של השם *מְגֵרָה*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מָסַכִּים", "הוֹדָאָה", "זְכוּת", "עֵד"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-פ-י/ה", "י-ו-פ", "י-פ-א", "י-פ-פ"], "sentence": "מסרי לעורך דינך את *יִפּוּי* הכוח שלך.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *הגזרה*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְצִלָּה", "מְחִלָּה", "מְשִׂימָה", "מְגִלָּה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.8", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בעל מקצוע", "שם פעולה", "תכונה", "מקום"], "sentence": "*המְּאַבְטֵחַ* בבית הספר שלי נחמד, הוא מברך את התלמידים לשלום בכל בוקר.", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "איזה שם שונה מבחינת *משמעותו*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["וַסָּת", "בַּלָּשׁ", "רַפְתָן", "פָּרָשׁ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזה שם *יוצא דופן מבחינת הגזרה*? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תְּפִלָּה", "מִרְפָּאָה", "הַמְצָאָה", "חִטּוּי"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-ת-ט", "ת-ט-י/ה", "ש-ט-י/ה", "ש-ו-ט"], "sentence": "התלמידים נענשו על *שְׁטוּת* שעשו בטיול השנתי.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כ-ר-ת", "כ-ר-י/ה", "י-כ-ר", "כ-ו-ר"], "sentence": "*כְּרִיָּה* היא פעולה של הפקת מחצבים בעלי ערך כלכלי מאדמת כדור הארץ.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *המשמעות*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בַּנַּאי", "בָּרִיא", "רוֹפֵא", "צַבָּע"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "יש לי *חַיְדַּק* בגרון, ואני שותה אנטיביוטיקה.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "איזה מהשמות הבאים *אינו* שם פעולה של בניין *הפעיל*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוֹפָעָה", "שֵנָה", "הוֹסָפָה", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם *יוצא הדופן* מבחינת דרך התצורה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במקום עבודתי הוצב כַּסְפּוֹמָט, שגובה עמלה גבוהה על משיכת מזומנים.", "תושבי העיר גבעתיים השתתפו בתחרות רִיצָה עירונית.", "שביתת הכַּבָּאִים התארכה.", "לִינַת לילה בשטח פתוח היא חוויה מרגשת."], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ס-כ-כ", "ס-כ-י/ה", "ס-ו-כ", "נ-ס-כ"], "sentence": "חיילי היחידה עונדים *סִכָּה* על דש חולצתם.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.33.1", "question": "איזו צורה *נוצרה משורש תנייני*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַמְחָזָה", "חָזִיתִי", "חוֹזֶה", "תֶּחֱזוּ"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מִמְצָא", "יְצִיאָה", "הופָעָה", "שֶׁבִי "], "sentence": "חיילי הצבא המצרי לבשו מדים ירוקים לשם *הַסְוָאָה*.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִבְנֶה", "רוֹפֵא", "יְרוּשָה", "יְלֻדָּה "], "sentence": "לפני המבצע הצבאי מרחנו על פנינו צבעי *הַסְוָאָה*.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השונה מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַקְצָבָה", "תַּקְצִיב", "תִּקְצוּב", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את שם הפעולה השייך לבניין *נפעל*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְקוֹמְמוּת", "הַפְנָיָה", "הִפָּרְדוּת ", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["המילה דִּבּוּרִית זהה בתצורתה למילה שִגָּעוֹן", "המילה שְבוּעוֹן זהה בתצורתה למילה שִגָּעוֹן", "המילה מִלּוֹן זהה בתצורתה למילה דִּכָּאוֹן", "המילה דִּבּוּרִית זהה בתצורתה למילה סְפָרַדִּי"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַבְנָיָה", "מְבוּכָה", "מְרִיבָה", "דִּכּוּי"], "sentence": "משמעותה של *הַסְוָאָה* בעולם החי היא היטמעות בעל חיים, אדם או צמח בסביבה הקרובה לו.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "הפעיל", "התפעל", "קל"], "sentence": "בחברה  שאני עובדת התפנתה משרת *הַטְמָעָה* והדרכה.", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *הֲנָקָה*, *מוֹשָבָה?*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["א-ש-ל", "ש-ל-י/ה", "ש-ל-א", "ש-ו-ל"], "sentence": "שלחו לי בדואר האלקטרוני *אַשְלָיָה* אופטית מדהימה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *המשמעות*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מָעוֹן", "מוֹרָד", "מִפְגָּן", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *התי\"\"ו* *שורשית*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוֹרֶשֶת", "מוֹלֶדֶת", "תִּכְנוּת", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פ-נ-א", "י-פ-נ", "פ-ו-נ", "פ-נ-י/ה"], "sentence": "קיבלתי *הַפְנָיָה* לרופא מומחה.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם (המנוקד) *יוצא הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מָצוֹף הסירה הציל את המטיילים מאסון.", "למכוניות חדישות יש הֲנָעָה קדמית.", "הזוג הצעיר יצא לשַיִט בנמל עכו.", "תהליך ההַרְזָיָה היה איטי וממושך."], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "הלחם *מְפֹרָר*. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תְּנוּעָה (מהירה)", "חִטּוּי (המקום)", "חִבָּה (גדולה)", "הַמְצָאָה (חשובה)"], "sentence": "איזה שם שייך *לגזרה* של השם המודגש? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחר את המילה יוצאת הדופן מבחינת *הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הֲפָצָה", "הֲבָנָה", "מְדִינָה", "הַתְאָמָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "מהי *משמעותו* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שם פעולה של פיעל", "כלי", "מקום", "שם עצם מופשט"], "sentence": "בשיעור מתמטיקה האחרון למדנו על *פִּשּוּט* ביטויים אלגבריים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "באיזה מהצירופים שלפניכם *אין שם השייך לגזרת ע\"\"ע (כפולים)?*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שאלה קַלָּה", "הַגָּשַׁת עבודה", "מזג אויר חַם", "תְּפִלַּת הדרך   "], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "נפעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "פתרתי נכון את *השְּאֵלָה* הראשונה במבחן.", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "המפלגה נחלה *מַפָּלָה* בבחירות האחרונות.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פ-ל-י/ה", "פ-ל-ל", "מ-פ-ל", "נ-פ-ל"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *נִשּׂוּאִין*, *דִּכּוּי*, *רוֹפֵא*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.1", "question": "איזה שם שייך לגזרת נל\"\"י/ה?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְבּוֹנְנוּת", "הוֹצָאָה", "הִתְעַלּוּת", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *המ\"\"ם* *שורשית*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְלוּכָה", "מְדִינָה", "מָלוֹן", "מְצוּדָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו שני שמות ששייכים *לגזרת נחי ל\"\"א.*", "incorrect": ["ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["חִטּוּי", "בִּטּוּי", "בִּנּוּי", "פִּנּוּי"], "sentence": "", "correct": ["א", "ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ה-ג", "ה-ג-י/ה", "ה-ו-ג", "י-ה-ג"], "sentence": "בהרצאתו של הפילוסוף נשמעו דברי *הָגוּת* מעוררי מחשבה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "מהי *המשמעות* *המשותפת* לצורן הסופי בכל אחת מהמילים המודגשות?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שם פעולה", "ריבוי", "שם תואר", "מקום"], "sentence": "חינוך *גּוּפָנִי*, סגנון *יִחוּדִי*, עניין *רְצִינִי*", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* *המשותפת* לשמות המודגשים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "לקחתי *הַלְוָאָה* מהבנק. **השַתְיָן* הצטרף לגמילה.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "שלמים", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "*הכַּבָּאִים* כיבו את השריפה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם המנוקד *יוצא הדופן* מבחינת דרך התצורה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הבַּנְקַאי אישר לנו את ההלוואה.", "הַקְרָאַת גזר הדין נדחתה למועד מאוחר יותר.", "מסרי לעורך דינך את יִפּוּי הכוח שלך.", "הַרְצָאַת הפתיחה הייתה מרתקת."], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "במה *דומים* השמות המודגשים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש", "בגזרה", "במשקל", "במשמעות המשקל"], "sentence": "*שֵנָה* עמוקה חשובה לבריאות תקינה. *חשוב לרכוש *מוּצָרִים* ישראליים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך שם הפעולה המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו", "כפולים/ע\"\"ע", "חסרי פ\"\"נ"], "sentence": "*הַטִּיסָה* לפולין תצא מנתב\"\"ג בחצות.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מַשְקֶה", "מְבוּכָה", "הַשְוָאָה", "תֻּפִּים"], "sentence": "הצטרפנו לסיור *בגַן* הנדיב.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לפניכם ארבעה שמות: שִוְיוֹן, הַשְרָאָה, הַבְנָיָה, הוֹסָפָה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "לאיזו גזרה שייך השם יוצא הדופן?", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ר-י/ה", "י-ר-א", "ר-ו-א", "ר-א-י/ה"], "sentence": "שירן נרשמה ללימודי תעודת *הוֹרָאָה* בחינוך מיוחד.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "מהי *משמעות הצורן הסופי* המשותף לשמות שלפניכם?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כלים", "הקטנה", "שמות מופשטים", "אוספים"], "sentence": "עוּגִיָּה, נַקְנִיקִיָּה, לַחְמָנִיָּה", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "לאיזה בניין שייך *שם הפעולה* *המודגש*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "קל", "התפעל", "הופעל"], "sentence": "לפי החוק, המעביד חייב לבצע *הַפְרָשָה* לפנסייה לכל העובדים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ז-כ-ת", "י-ז-כ", "ז-כ-י/ה", "ז-ו-כ"], "sentence": "*זְכוּת* יוצרים מגינה על היוצרים מפני העתקת יצירתם.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "סבתי מדברת *גֶּרְמָנִית* שוטפת.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-ז-נ", "ז-ו-נ", "ז-נ-י/ה", "י-ז-נ"], "sentence": "ילדיי הצעירים אינם אוכלים *מָזוֹן* בריא.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-מ-ח", "מ-ח-י/ה", "מ-ח-א", "מ-ו-ח"], "sentence": "חברתי החלה *הִתְמַחוּת* במשרד גדול.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "סמנו את השם *יוצא הדופן* מבחינת משמעות הצורן הסופי.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["סֻכָּרִיָּה", "סֻפְגָּנִיָּה", "נַקְנִיקִיָּה", "מִצְחִיָּה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזו מילה יוצאת דופן מבחינת *הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שִנּוּי", "פִּנּוּי", "בִּנּוּי", "מִלּוּי"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "נפעל", "הפעיל", "קל"], "sentence": "הומלץ לי על שיטה *לִמְנִיעַת* לחץ בעזרת יוגה טיפולית.", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את שם הפעולה השייך לבניין *התפעל.*", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הִתְקוֹמְמוּת ", "הַשְׁרָאָה ", "הַתְרָאָה ", "הַבְרָאָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "מהי דרך התצורה *המשותפת* למילים הבאות? **דִּבּוּרִית,* *טֵלֵפוֹנִית,* *זְמַנִּית,* כְּלָלִית", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "הלחם בסיסים", "בסיס + צורן סופי", "שאילה מלועזית"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של הפועל המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-ע-ע", "ש-ע-ש-ע", "ש-ע-ו-ע", "ע-ש-ע-ש"], "sentence": "הכלב משמש מקור תעסוקה *ושַעֲשוּעַ* לילדים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הרַכֶּבֶל* יגיע לתחנה בעוד כחמש דקות.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "נפעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "*ההִתְרַגְּשוּת* לקראת פתיחת משחקי גביע העולם בעיצומה.", "correct": ["ג"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*מְכַל* הדלק שלי כמעט ריק, אמלא דלק בתחנה הקרובה.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-פ-נ", "פ-נ-י/ה", "פ-ו-נ", "פ-נ-נ"], "sentence": "תוכלי לקבל *הַפְנָיָה* למרפאת מומחים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו השורש של השם *מַגֵּפָה*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ג-ו-פ", "נ-ג-פ", "ג-פ-פ", "י-ג-פ"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "מהתבשיל עולה ריח מעורר *תֵּאָבוֹן*. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מקום", "שם פעולה של בניין נפעל", "מצבים", "בעל מקצוע"], "sentence": "מהי *משמעות* השם תֵּאָבוֹן? ", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.1", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עִתּוֹנַאי", "עִתּוֹנָאִי", "", ""], "sentence": "הָעִתּוֹנַאי / הָעִתּוֹנָאִי הציג שאלות נוקבות.", "correct": ["א"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "איזה מהשמות הבאים *אינו* שם פעולה של בניין *קל*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["דְּלֵקָה", "טִיסָה", "הוֹפָעָה", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "בניין  / שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נ-ח-ד", "ח-ד-י/ה", "ח-ו-ד", "ח-ד-ד"], "sentence": "זהירות! הסכין *חַדָּה*!", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ק-ל", "ק-ל-ל", "ה-ק-ל", "ק-ל-י/ה"], "sentence": "ניתנה *הֲקָלָה* בתשלום המסים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "לאיזה *בניין* שייכים שמות הפעולה: קְרִיאָה, בְּנִיָּה, קִימָה?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *המ\"\"ם* *שורשית*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִבְנֶה", "מְרִיבָה", "מְלוּכָה", "מְצוּדָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו השורש של השם *תְּחִלָּה*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-ח-ל", "ח-ל-ל", "ח-ל-י/ה", "נ-ח-ל"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שם פעולה", "בעל מקצוע", "תכונה", "בעל מום"], "sentence": "*הנָּצִיג* יחזור אליך בהקדם.", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "בשיעור גיאומטריה השתמשתי *במְחוּגָה*.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזה שם יוצא דופן *מבחינת הגזרה*? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֵרוּעַ", "מְנִיפָה", "מָטוֹס", "מְכוּלָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "איזו מילה *יוצאת דופן מבחינת הגזרה*? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חַגִּים", "הֶכֵּרוּת", "מַתָּנָה", "הַגָּשָׁה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את הגזרה של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי פי\"\"ו", "שלמים"], "sentence": "השותפים הגיעו לעמק *השָּוֶה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "בן ועידו אוהבים לשחק *כַּדּוּרֶגֶל*.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "לאיזה *בניין* שייכים שמות הפעולה: הִתְקוֹמְמוּת, הִתְבּוֹנְנוּת, הִתְעוֹרְרוּת, הִתְאַרְגְּנוֹת?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "התפעל"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "פיעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "ראש החוג לבלשנות יִנאם בפתיחת יום *העִיּוּן*.", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "*הַשִּׁירָה* העברית עוסקת בנושאי קודש וחול.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פ-צ-י/ה", "פ-ו-צ", "י-פ-צ", "ה-פ-צ"], "sentence": "לחברת ההזנֵק דרוש מנהל *הֲפָצָה*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "שלמים"], "sentence": "הכנתי אזני המן *במִלּוּי* קרם וניל.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ר-צ-י/ה", "ר-צ-א", "ר-ו-צ", "י-ר-צ"], "sentence": "*במֵרוֹץ* הלילה השתתפו אלפי אנשים.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "*מוֹשֶׁלֶת* המחוז התראיינה לחדשות.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במילה המודגשת המ\"\"ם מוספית", "במילה המודגשת המ\"\"ם שורשית", "המילה המודגשת שייכת לגזרת נחי ל\"\"י/ה", "המילה המודגשת שייכת לגזרת נחי פי\"\"ו"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה:*", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "במה *דומים* השמות המודגשים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש", "בגזרה", "במשקל", "במשמעות המשקל"], "sentence": "*החַזַּאי* צופה גשמים עזים בנחלי הדרום. *מצאתי *שְגִיאָה* במחקר.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "להכנת העוגה השתמשו *במְחִית* תפוחי עץ.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *המשמעות*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוֹשָבָה", "מָטוֹס", "מוֹקֵש", "מַחְרֵשָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פִּתְרוֹן", "פִּתָּרוֹן", "", ""], "sentence": "פִּתְרוֹן / פִּתָּרוֹן התרגיל מופיע בסוף הספר.", "correct": ["א"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כפולים/ע\"\"ע", "נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"י/ה", "שלמים"], "sentence": "בית *המָּלוֹן* החדש זוכה לביקורות משבחות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "ה*הִתְעָרוּת* בחברה המקומית קשה לבני המהגרים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ר-י/ה", "ע-ו-ר", "ע-ר-ר", "ע-ר-ע-ר"], "sentence": "מהו השורש של השם *הִתְעָרוּת*?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ר-י/ה", "ע-ר-ע-ר", "ע-ו-ר", "ת-ע-ר"], "sentence": "בשיעור היסטוריה למדנו על *ההִתְעוֹרְרוּת* הלאומית באירופה שחלה בסוף המאה התשע-עשרה.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "לאיזה *בניין* שייכים שמות הפעולה שלפניכם?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "קל", "פיעל", "התפעל"], "sentence": "רִיצָה, שִירָה, בְּנִיָּה, תְּפִירָה", "correct": ["ב"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "מה *משותף* לשמות: קִימָה, הִתְעוֹרְרוּת, הֲפָצָה?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כל השמות הם שמות פעולה בגזרת נחי פ\"\"י/ו.", "כל השמות הם שמות פעולה בגזרת נחי ע\"\"ו/י.", "כל השמות הם שמות תואר.", "כל השמות מציינים כלים ומכשירים."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "הדס טוענת שלימודי *הבַּלְשָנוּת* מרתקים.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*החַזַּאי* בישר על סופה מתקרבת.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְחַשֵּׁב", "מַחְשֵׁב", "", ""], "sentence": "רכשנו מְחַשֵּׁב / מַחְשֵׁב משוכלל.", "correct": ["ב"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את המילה *יוצאת הדופן* מבחינת דרך התצורה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מַהוּת", "כַּמּוּת", "בְּרִיאוּת", "שְטוּת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מֵינֶקֶת", "מוֹשָׁבָה ", "גָּלוּת", "נִשּוּאִין"], "sentence": "לפני המבצע הצבאי מרחנו על פנינו צבעי *הַסְוָאָה*.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם המורכב *מבסיס ומצורן סופי*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בַּנַּאי", "שַׁגְרִיר", "קַבְּלָן", "מַדְּעָן"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "איזה מהשמות הבאים נוצר בדרך של *שורש* *ומשקל*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מִנְהֲלָן", "רַפְתָן", "הַרְפַּתְקָן", "קַבְּלָן"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייכים השמות: גָּלוּת, מִבְנֶה, נִסּוּי?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-צ-ר", "ת-צ-ר", "צ-ר-י/ה", "צ-ו-ר"], "sentence": "בארוחת הבוקר אני נוהגת לאכול טוסט ועליו ריבה *תּוֹצֶרֶת* בית.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם (המנוקד)  יוצא הדופן מבחינת *דרך* *התצורה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מְכוֹן המחקר מפרסם נתונים על ממוצע הציונים הארצי.", "מְלוֹן הדרכים ביער עשוי מעץ עתיק.", "הַמְּשִׁיבוֹן החדש עונה בצורה ידידותית.", "הַמְּשׁוֹרֵר הצעיר כתב על החיים בעיר הגדולה."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם המנוקד *יוצא הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["רכשתי תּוֹסָף דלק למכוניתי.", "מִלּוּי הדוח השנתי מייגע את רואה החשבון שלי.", "שֵנָה עמוקה חשובה לבריאות תקינה.", "חשוב לרכוש מוּצָרִים ישראליים."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *הִתְקוֹמְמוּת*, *הֲבָנָה*, *טִיסָה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם שייך *לגזרה* של הפועל *תִּסֹּבּוּ*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַגָּשָׁה", "תּוֹצֶרֶת", "הֲקָלָה", "תּוֹשֶׁבֶת"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השורש של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-ד-י/ה", "י-ד-י/ה", "י-ד-א", "ת-ו-ד-ה"], "sentence": "נתתי את הדובי לילד, והוא אמר לי \"\"*תּוֹדָה*\"\".", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השונה מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קְלִיטָה", "מִקְלָט", "מִקְלוּט", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו שני שמות השייכים *לגזרת נחי עו\"\"י*.", "incorrect": ["ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["רִיצָה", "שִירָה", "בְּנִיָּה", "תְּפִירָה"], "sentence": "", "correct": ["א", "ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייכים שמות הפעולה: הִתְקוֹמְמוּת, הִתְבּוֹנְנוּת, הִתְעוֹרְרוּת?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מה *המשותף* למילים המודגשות?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש", "משקל", "משמעות", ""], "sentence": "*טַיָּסוֹת* הקרב מורכבות מחמישה מטוסים וחמישה *טַיָּסִים*.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "עידן ונעם מנגנים בכלי *הַקָּשָׁה*. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "פיעל", "נפעל", "קל"], "sentence": "מהו *הבניין* של שם הפעולה המודגש?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ב-ל", "ב-ו-ל", "ה-ב-ל", "ב-ל-י/ה"], "sentence": "חברת *ההוֹבָלָה* הוזמנה ליום שישי בשבוע הבא.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את המילה שבה *התי\"\"ו* *שורשית*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שַתְיָן", "הִתְאַרְגְּנוּת", "תּוֹלָדָה", "הִתְעוֹרְרוּת"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-פ-ע", "י-פ-ע", "פ-ע-י/ה", "פ-ו-ע"], "sentence": "בשיעור לשון למדנו על *תּוֹפָעוֹת* הקשורות לעיצורים הגרוניים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "אחותי מחפשת *שְמַרְטַף* לבנה התינוק.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ר-ש", "ר-י-ש", "ר-ש-י/ה", "מ-ר-ש"], "sentence": "בבית ספרנו יש שיעורי *מוֹרֶשֶת* ישראל.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "שפת *המִּדְרָכָה* צבועה בכחול ובלבן.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "כפולים/ע\"\"ע", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "חברות *התְּעוּפָה* מפרסמות מבצעים לקראת החגים.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-ג-א", "ש-ג-י/ה", "ש-ו-ג", "י-ש-ג"], "sentence": "יש לי *שְׁגִיאָה* בתרגיל באלגברה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השמות שנגזרו *בדרך* *תצורה* *זהה* לשם המודגש.", "incorrect": ["א", "ד"], "multiple": true, "answers": ["שִׁגָּעוֹן ", "בַּקְבּוּקוֹן", "מְשִיבוֹן", ""], "sentence": "*מוֹעֲדוֹן* הלקוחות שנרשמתי אליו הוא המועדון הצרכני הגדול במדינה.", "correct": ["ב", "ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "מהי *המשמעות* *המשותפת* לצורן הסופי בכל אחת מהמילים המודגשות?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שם פעולה", "ריבוי", "שם תואר", "מקום"], "sentence": "הוראה *שִתּוּפִית*, ערבות *הֲדָדִית*, מלחמה *קִיּוּמִית*", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *דרך* *התצורה*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוֹעֲדוֹן", "שִגָּעוֹן", "דִּכָּאוֹן", "תִּמָּהוֹן"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ע-ל-ת", "י-ע-ל", "ת-ע-ל", "ע-ל-י/ה"], "sentence": "ניתוח עלות - *תּוֹעֶלֶת* הוא מהלך חשבונאי ידוע.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, בחרו את המשפט שהנאמר בו *נכון*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המילה הִתְרַגְּשוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה נוֹכְחוּת נוצרה בדרך של הלחם בסיסים.", "שתי המילים, נוֹכְחוּת והִתְרַגְּשוּת, נוצרו בדרך של שורש ומשקל.", "המילה נוֹכְחוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי, והמילה הִתְרַגְּשוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל.", "המילה נוֹכְחוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה הִתְרַגְּשוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי."], "sentence": "*נוֹכְחוּת* התלמידים בכתה הכרחית ללמידה משמעותית. **הִתְרַגְּשוּת* התלמידים לקראת בחינת הבגרות מובנת לכל.", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פ-נ-א", "י-פ-נ", "פ-ו-נ", "פ-נ-י/ה"], "sentence": "נקודת *המִּפְנֶה* בסיפור התרחשה כאשר הגיבור הבין את טעותו.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את שם הפעולה של בניין *נפעל*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מְכוּלָה", "מַנְהִיגוּת", "תְּנוּפָה ", "הִזָּכְרוּת"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["צ-ו-ל", "צ-ל-ל", "צ-ל-י/ה", "י-צ-ל"], "sentence": "החיילים ישבו בצֵל ונחו מהמסע המפרך.", "correct": ["ב"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם *יוצא הדופן* מבחינת הגזרה", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שִוְיוֹן", "הַשְרָאָה", "הוֹסָפָה", "הַבְנָיָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.33.2", "question": "איזו צורה נוצרה *משורש גזור שם*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שִׁוּוּק", "הַשָּׁקָה", "הֻשַּׁק", "הֻשְׁקָה"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "גזרות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ש-י-נ", "ש-נ-א", "י-ש-נ", "ש-נ-י/ה"], "sentence": "דני מרגיש שהוא צריך לעשות *שִנּוּי* בחיים.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ה-ש-ר", "י-ש-ר", "ש-ו-ר", "ש-ר-י/ה"], "sentence": "כדאי לאכול גרעינים לאחר *הַשְרָיָה* במי מלח.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "הכלב *הדִּכְּאוֹנִי* מקבל טיפול מבעליו.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "לאיזה בניין שייכים שמות הפעולה: *הֲקָמָה*, *הוֹרָדָה*, *הוֹבָלָה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "הפעיל", "פיעל"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הרַמְזוֹר* בצומת הגדול מקולקל.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "מה משותף לכל המילים הבאות מבחינת *המשמעות*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בעל תכונה", "שם פעולה", "שם עצם מופשט", ""], "sentence": "אַכְזָבָה, הַבְטָחָה, שִכְפּוּל, הִטַּלְטְלוּת", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השייך *לגזרת הכפולים (ע\"\"ע)*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מָטוֹס", "מָרוֹר", "מָכוֹן", "מָצוֹף"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַחְלֵף", "מֶחְלָף", "", ""], "sentence": "הַמַּחְלֵף / הַמֶּחְלָף נסגר לתנועה עקב עבודות בכביש.", "correct": ["ב"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-מ-ס", "מ-ס-ס", "מ-ס-י/ה", "נ-מ-ס"], "sentence": "הכנו *תְּמִסָּה* בשיעור כימיה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נ-ע-ע", "נ-ו-ע", "ת-נ-ע", "י-נ-ע"], "sentence": "שימו לב להסדרי *התְּנוּעָה* החדשים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* המשותפת לשמות המודגשים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "*מְכוֹן* המחקר מפרסם נתונים על ממוצע הציונים הארצי. **מְלוֹן* הדרכים ביער עשוי מעץ עתיק.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "פיעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "קיבלת *הַפְנָיָה* לבית החולים.", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ג-ר", "ג-ר-ר", "י-ג-ר", "ג-ו-ר"], "sentence": "המסמכים נמצאים *במְּגֵרָה* העליונה.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הַמִּתְאַבֵּק* האמריקני הצעיר ניצח בתחרות.", "correct": ["ב"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "באיזה מהשמות שלפניכם המ' שייכת *לשורש*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מָטוֹס", "מָרוֹר", "מָכוֹן", "מָצוֹף"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "לאיזה בניין שייך *שם* *הפעולה* המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קל", "נפעל", "פיעל", "התפעל"], "sentence": "דור למד כמה קורסים *בשִוּוּק.*", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "2.33.2", "question": "איזו צורה נוצרה *משורש גזור שם*?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מִמּוּן", "תַּשְׁלוּם", "פְּרִיעָה", "כִּסּוּי"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ג-ל-א", "ג-ו-ל", "ג-ל-י/ה", "י-ג-ל"], "sentence": "*גַּלַּאי* המהירות הותקן בכביש המהיר.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "בשבוע הבא תצא שכבת י\"\"א לצפות *במַחֲזֶמֶר*.", "correct": ["ד"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "הכנסתי *לצֵּידָנִית* אבטיח קר ושתיה.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייכים השמות הבאים? **קִימָה*, *מְבוּכָה*, *הֲבָנָה*, הֲפָצָה", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "צלצלנו ל*מוֹקֵד* כדי לבקש עזרה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["י-ק-ד", "מ-ק-ד", "ק-ו-ד", "ק-ד-ד"], "sentence": "מהו השורש של השם *מוֹקֵד*?", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "בואו בהמוניכם למְכִירַת *החִסּוּל.*", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.4", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מקום", "שם עצם מופשט", "שם פעולה", "כלי או מכשיר"], "sentence": "בחופשת הפסח נצא *לטִיּוּל* בגליל העליון.", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.1", "question": "בחרו את השם *שמשקלו* *זהה* למשקלו של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סְגֻלָּה", "גְּבוּרָה", "מְבוּכָה", "מְצוּדָה"], "sentence": "*הקְּבוּצָה* מאנגליה ניצחה בתחרות הספורט.", "correct": ["ב"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "קראו את המשפטים שלפניכם, ובחרו את האפשרות *הנכונה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המילה נֶאֱמָנוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה נֶהֶנְתָנוּת נוצרה בדרך של הלחם בסיסים.", "שתי המילים, נֶאֱמָנוּת ונֶהֶנְתָנוּת, נוצרו בדרך של שורש ומשקל.", "שתי המילים, נֶאֱמָנוּת ונֶהֶנְתָנוּת , נוצרו בדרך של בסיס + צורן סופי.", "המילה נֶאֱמָנוּת נוצרה בדרך של שורש ומשקל, והמילה נֶהֶנְתָנוּת נוצרה בדרך של בסיס + צורן סופי."], "sentence": "קרן *נֶאֱמָנוּת* היא כלי שמטרתו השקעה משותפת בניירות ערך לשם הפקת רווחים. **נֶהֶנְתָנוּת*  היא גישה בפילוסופיה שמאמינה, כי סיבתו של כל מעשה אנושי היא התשוקה להנאה.", "correct": ["ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *שם* *הפעולה* המתאים לפועל המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קִשּוּר", "קֶשֶר", "קְשִירָה", ""], "sentence": "אורי *קישר* בין בני משפחתו.", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "מהי *המשמעות המשותפת* לשמות הבאים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בעל תכונה", "בעל מקצוע", "שם מופשט", "שם פעולה"], "sentence": "מוֹרֶה, מְנַהֵל, צַיָּר", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם שנוצר בדרך של בסיס + צורן סופי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מוֹרֶה", "נִיבוֹן", "מְנַהֵל", "צַיָּר"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "ניתן ללמוד *אַדְרִיכָלוּת* בטכניון בחיפה.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בשיעור *מוֹלֶדֶת* למדנו על יישובים בגליל.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במילה המודגשת המ\"\"ם מוספית", "במילה המודגשת המ\"\"ם שורשית", "למילה המודגשת שורש תנייני", "המילה המודגשת שייכת לגזרת נחי ל\"\"י/ה"], "sentence": "בחרו את האפשרות *הנכונה:*", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הזַּמָּר* הנערץ הופיע בקיסריה.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.1", "question": "בחרו את השם יוצא הדופן מבחינת *המשקל*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חִטּוּי", "בָּנוּי", "רָאוּי", "גָּלוּי"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפעיל", "פיעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "המאמר דן *בהִשְתַּלְּבוּת* העולים החדשים בשוק העבודה בישראל.", "correct": ["ג"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *שם* *הפעולה* המתאים לפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הַרְכָּבָה", "רַכֶּבֶת", "רְכִיבָה", "לִרְכֹּב"], "sentence": "דני *רוֹכֵב* על סוסים פעמיים בשבוע.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם *יוצא* *הדופן* מבחינת הגזרה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שִוְיוֹן", "הַשְרָאָה", "הַבְרָאָה ", "הַבְנָיָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "*תְּנוּבַת* העץ עלתה בשל הגשמים.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* *המשותפת* לשמות המודגשים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלמים", "נחי עו\"\"י", "נחי פי\"\"ו", "נחי ל\"\"א"], "sentence": "קניתי לבתי *מָצוֹף* מתנפח. **רִיצָה* מהירה יכולה לגרום לכאב עז בברך.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות הבאים? *הִתְרוֹמְמוּת*, *שִיר*, *מְדִינָה*", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *שם* *הפעולה* שנוצר מהבניין של הפועל המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לָקוּם", "הֲקָמָה", "לְהָקִים", "קִימָה"], "sentence": "ילדים, *קוּמוּ*! השעה מאוחרת!", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "בחרו את *משמעות* *המשקל* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כלי או מכשיר", "אוסף", "מחלה", ""], "sentence": "השרברב תיקן את הבעיה *בצַּנֶּרֶת*.", "correct": ["ב"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "רכשתי *תּוֹסָף* דלק למכוניתי.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייכים השמות: *מִמְצָא*, *יְצִיאָה*, *קַנַּאי*?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ר-צ", "ר-צ-י/ה", "ר-ו-צ", "י-ר-צ"], "sentence": "*הַמַּרְצֶה* הודיע על דחיית המבחן.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.6", "question": "בחרו את *משמעות* *הצורן* *הסופי* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כלים", "צעצועים", "הקטנה", "שם עצם מופשט"], "sentence": "השתתפתי במשחק קליעה למטרה בלונה פארק, וזכיתי *בדֻּבּוֹן*.", "correct": ["ג"], "cat2": "משמעות"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פ-נ-י/ה", "פ-נ-א", "י-פ-נ", "פ-ו-נ"], "sentence": "*הפְּנִיָּה* ימינה אסורה.", "correct": ["א"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.9.2", "question": "בחרו את הצורה הנכונה:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַשְׁתֵּלָה", "מִשְׁתָּלָה", "", ""], "sentence": "קניתי את עציץ הרקפות בַּמַּשְׁתֵּלָה / בַּמִּשְׁתָּלָה.", "correct": ["ב"], "cat2": "דיוקי הגייה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ח-פ-י/ה", "י-ח-פ", "ח-פ-פ", "ח-ו-פ"], "sentence": "*החֻפָּה* תערך בשעה תשע.", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ח-ו-פ", "ח-פ-פ", "ח-פ-י/ה", "י-ח-פ"], "sentence": "השופט קבע כי החשודים *חַפִּים* מפשע.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "איזה שם יוצא דופן מבחינת הגזרה?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הַכְלָאָה", "הַבְרָאָה", "הַמְצָאָה", "הַשְוָאָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "גיבורי העל *הִצִּילוּ* את העיירה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נִצּוּל", "מַצִּיל", "הַצָּלָה", "לְהַצִּיל"], "sentence": "מהו *שם הפעולה* של הפועל המודגש?", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "איזה שם יוצא דופן מבחינת *הגזרה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מְרִיבָה", "עֵד ", "מָקוֹם", "הֶאָטָה"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הרַכֶּבֶת* תגיע לתחנה בעוד כחמש דקות.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "הטעות בשאלון נפלה *בהֶסֵּחַ* הדעת. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ס-ו-ח", "י-ס-ח", "ה-ס-ח", "נ-ס-ח"], "sentence": "בחרו את *השורש* של השם המודגש:", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השם שנוצר בדרך התצורה של בסיס + צורן סופי -סוּת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בַּלְשָׁנוּת", "הִתְחַדְּשוּת", "הִתְמַצְּאוּת", "הִתְרוֹמְמוּת"], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את השמות שנגזרו *בדרך* *תצורה* *זהה* לשם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ד"], "multiple": true, "answers": ["שִירון", "זִכָּרון", "שָעון", "הֵרָיון"], "sentence": "*מוֹעֲדוֹן* הספורט, שבו אני מתעמלת, נמצא במרכז אבן יהודה.", "correct": ["א", "ג"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ד-ו-מ", "ד-מ-י/ה", "נ-ד-מ", "י-ד-מ"], "sentence": "בעברית יש תופעה של *הִדַּמּוּת* בקוליות.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ד-ו-ע", "י-ד-ע", "ד-ע-י/ה", "ה-ד-ע"], "sentence": "קיבלתי *הוֹדָעָה* חדשה ביישומון.", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו *גזרה* שייך השם המודגש? ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי עו\"\"י", "כפולים/ע\"\"ע", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי פי\"\"ו"], "sentence": "מחלקת *ההֲפָצָה* יושבת בקומה התחתונה.", "correct": ["א"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.13", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ע-ו-צ", "נ-ע-צ", "ע-צ-י/ה", "י-ע-צ"], "sentence": "קיבלתי *עֵצָה* מועילה מאחותי הגדולה.", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "במה *דומים* השמות המודגשים?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשורש", "בגזרה", "במשקל", "במשמעות המשקל"], "sentence": "*החַזַּאי* בישר על סופה מתקרבת. *ביתי התינוקת אוכלת *מְחִית* ירקות.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*המִּטְרִיָּה* האדומה של רותי עפה ברוח.", "correct": ["א"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ש-ר-י/ה", "י-ש-ר", "ש-ר-ת", "ש-ו-ר"], "sentence": "*הַשֵּׁרוּת* במסעדה היה מצוין.", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2.1", "question": "בחרו את השם *יוצא הדופן מבחינת הגזרה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מַטָּע", "מַגֵּב", "הַצָּעָה", "הַשָּׁקָה"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["ב-ר-י/ה", "ב-ו-ר", "י-ב-ר", "ב-ר-א"], "sentence": "ההורים שלי נסעו לבית *הַבְרָאָה*.", "correct": ["ד"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "*תְּחִלַּת* החודש – מהו השורש של השם המודגש? ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ת-ח-ל", "ח-ל-ל", "ל-ל-ת", "ל-ו-ת"], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחג *סֻכּוֹת* יושבים בסוכה. *נבנה מחסום ליד *המְּסִלָּה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משקל", "גזרה", "שורש", ""], "sentence": "מה *משותף* לשני השמות המודגשים? ", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "קניתי *כָּרִית* חדשה כדי להקל על כאב הגב שלי.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את השם השונה מבחינת *השורש*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תַּפְקִיד", "הִתְפַּקְּדוּת", "תִּפְקוּד", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "מהו *השורש* של השם המודגש?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["צ-ו-ר", "י-צ-ר", "צ-ר-י/ה", "צ-ר-א"], "sentence": "חשוב לרכוש *מוּצָרִים* ישראליים כדי לחזק את המשק הישראלי.", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "*סִפְלוֹן* הקפה שלי נשבר.", "correct": ["ב"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *הגזרה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"א", "נחי ל\"\"י/ה", "נחי פי\"\"ו", "שלמים"], "sentence": "זו תהיה *בְּכִיָּה* לדורות!", "correct": ["ב"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "בחרו את *השורש* של השם המודגש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מ-ח-א", "מ-ח-י/ה", "ח-מ-א", "מ-ח-מ"], "sentence": "האם *הַמְּחָאָה* החברתית הובילה להורדת מחיר מוצרי החלב?", "correct": ["ב"], "cat2": "שורש"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.2", "question": "לאיזו גזרה שייכים השמות: *עֵר*, *מָלוֹן*, *מְלוּנָה*?", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נחי ל\"\"י/ה", "נחי ל\"\"א", "נחי פי\"\"ו", "נחי עו\"\"י"], "sentence": "", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך* *התצורה* של המילה המודגשת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בסיס + צורן סופי", "שורש + משקל", "שאילה מלועזית", "הלחם בסיסים"], "sentence": "*הָרַקְדָן* הסיני זכה במדליית זהב.", "correct": ["ב"], "cat2": "משקל"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.3", "question": "האופניים החשמליים נמצאים *במַּחְסָן*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מִבְרָק", "מִבְחָן", "מְרִיבָה", "מָלוֹן"], "sentence": "לאיזה מן השמות שלפניכם יש *משמעות זהה* למשמעות המשקל של השם *מַחְסָן*?", "correct": ["ד"], "cat2": "גזרה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "איזה שם הוא שם פעולה של בניין *הפעיל*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נָבוֹן", "בִּינָה", "הֲבָנָה", "הִתְבּוֹנְנוּת"], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": "שם פעולה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3", "question": "בחרו את *דרך התצורה* של השם המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שורש + משקל", "בסיס + צורן סופי", "הלחם בסיסים", "שאילה מלועזית"], "sentence": "ערכנו *נִסּוּי* במעבדה בשיעור ביולוגיה.", "correct": ["א"], "cat2": "דרך תצורה"}, {"cat1": "השם", "tip": "3.5", "question": "בחרו את *הבניין* של שם הפעולה המודגש.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פיעל", "נפעל", "התפעל", "קל"], "sentence": "כאשר פה'פ היא עיצור שורק, חל בבניין התפעל *שִֹכּוּל* עיצורים.", "correct": ["א"], "cat2": "בניין"}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מתברר *שסדר וניקיון עשויים להשרות שקט נפשי*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא כוללת", "פסוקית לוואי כוללת", "פסוקית נושא כוללת", "פסוקית נשוא כוללת"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.3", "question": "לפניכם משפט: *מנגינת הסדרה המשעשעת נשמעת ברקע.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מנגינת", "הסדרה", "המשעשעת", ""], "sentence": "מהי המילה היוצרת *דו-משמעות*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לפני ההצגה ביקשו מאיתנו לכבות את הטלפונים הניידים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.6", "question": "לפניכם משפט: *בחוג לספרות עברית אומרים שמספר הנרשמים הולך ומצטמצם משנה לשנה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא מפורש", "נושא סתמי", "נושא ונשוא", ""], "sentence": "מהו סוג הנושא במשפט העיקרי?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.3", "question": "לפניכם משפט: *השתתפנו בהפגנה על גבעת האירוסים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השתתפנו", "בהפגנה", "על גבעת האירוסים", ""], "sentence": "מהן המילים היוצרות *דו-משמעות*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *תוכנית הטלוויזיה *על הנשים באפריקה* תשודר בערוץ היוטיוב שלכם.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *בעיתון המדעי נכתב, כי יצורים חיים נבראו בתוך הבוץ שעל קרקעית הים *בעקבות פעילות* של חום השמש ושל האוויר.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "נשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *השוטר מהצפון **הפך** לאזרח את כל תכולת ביתו, לאחר שהאזרח **הפך** לעבריין.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשואים", "אוגדים", "נשוא ואוגד", "אוגד ונשוא"], "sentence": "מהם התפקידים התחביריים של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *עדי אשכנזי עיצבה את מופע הבידור בישראל והשפיעה *עליו*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "מושא", "לוואי", "נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *היישומון (האפליקציה) \"\"לשון לבגרות\"\" עוסק בתחביר, בפועל, בשם העצם ובתקינות.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלק הכולל במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.5", "question": "לפניכם משפט: *מחקר חדש הראה, כי תלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מחקר חדש הראה שתלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "לפי מחקר חדש, תלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "תלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "לפי מחקר חדש, תלמידים למדו באמצעות ספר דיגיטלי, לכן הם שיפרו את הישגיהם."], "sentence": "בחרו את ההמרה הנכונה של המשפט *למשפט מאוחה:*", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *הסברתי לעורכי הדין, כי האנשים האלה הם משקיעים שהצילו את החברה *מפשיטת רגל*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "נשוא מורחב"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *מדריכי טיולים ממליצים על טיולי אוכל *בפריז ובלונדון*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "תיאור כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *בשיעור אזרחות למדנו על שתי גישות חברתיות-כלכליות: *גישה סוציאל דמוקרטית וגישה ליברלית*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "תמורה כוללת", "נשוא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.3", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. התגברנו על מכשולים בעבר. *2. בכוחנו להתגבר על מכשולים בעתיד.", "incorrect": ["ב", "ג"], "multiple": true, "answers": ["התגברנו על מכשולים בעבר, לפיכך בכוחנו להתגבר על מכשולים בעתיד.", "מכיוון שהתגברנו על מכשולים בעבר, בכוחנו להתגבר על מכשולים בעתיד.", "אם התגברנו על מכשולים בעבר, בכוחנו להתגבר על מכשולים בעתיד.", "התגברנו על מכשולים בעבר, לכן בכוחנו להתגבר על מכשולים בעתיד."], "sentence": "מהן ההמרות האפשריות של שני המשפטים הנתונים למשפט *מאוחה*? בחרו את כל האפשרויות הנכונות.", "correct": ["א", "ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.6", "question": "לפניכם משפט: *יש עדויות על כך שבמשך כל ההיסטוריה של החיים על פני כדור–הארץ נוצרו מינים חדשים של יצורים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עדויות מוכיחות שבמשך כל ההיסטוריה של החיים על פני כדור–הארץ נוצרו מינים חדשים של יצורים.", "על פי עדויות, במשך כל ההיסטוריה של החיים על פני כדור–הארץ נוצרו מינים חדשים של יצורים.", "יש עדויות על כך שנוצרו מינים חדשים של יצורים.", "מדענים מצאו עדויות על כך שבמשך כל ההיסטוריה של החיים על פני כדור–הארץ נוצרו מינים חדשים של יצורים."], "sentence": "כיצד אפשר להפוך את המשפט הזה למשפט *פשוט*?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.11", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כדאי לפתור הרבה תרגילים בכדי להיות מוכנים לבחינת הבגרות.", "כדאי לפתור הרבה תרגילים כדי להיות מוכנים לבחינת הבגרות.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לא ידוע לנו מה עלה בגורלם של המטיילים במדבר סהרה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מורכב", "משפט מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: **מי שיצעד בשבילי היער השחור בגרמניה*, ייהנה מנוף עוצר נשימה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא", "פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית ויתור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.2", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מאחר שהתחלת להתעמל בקביעות, אתה נראה נמרץ וחיוני.", "הואיל שהתחלת להתעמל בקביעות, אתה נראה נמרץ וחיוני.", "היות והתחלת להתעמל בקביעות, אתה נראה נמרץ וחיוני.", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *כשאני נפגשת עם מנכ\"\"ל הבנק אני שואלת: \"\"איך אתה מתמודד עם השינויים הטכנולוגיים?\"\"", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי, פסוקית נשוא", "פסוקית נשוא, פסוקית מושא", "פסוקית תיאור, פסוקית מושא", "פסוקית תיאור, פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.2", "question": "לפניכם ארבעה משפטים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אם אדם אינו מטמין את הפסולת באדמה בהתאם לדרישת הראשות המקומית, הוא עלול ליצור מפגע תברואתי.", "מי שחושב שהאינטרנט הוא המצאה נהדרת ומעניינת, צודק.", "לדורבן יש אויבים שונים, שמאיימים של הישרדותו בטבע: זאבים, שועלים וצבועים.", "רבים טוענים כי ההמצאה האחרונה, ששינתה את פני עולם התקשורת בצורה נכרת, היא המצאת רשת האינטרנט."], "sentence": "באיזה משפט יש *ביטוי מכליל*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.21", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כנראה שאצטרך לבטל את התור לרופאת המשפחה.", "נראה שאצטרך לבטל את התור לרופאת המשפחה.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *חמישה ימים לפני משחק הגמר ושחקני שתי הקבוצות בטוחים *בניצחונם*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תיאור", "מושא", "חלק מנשוא מורחב"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *תחום מסוים של העיסוק בשפת גוף הוא הניסיון לרתום שפה זו לשימוש האדם. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב בעל פסוקית לוואי מצומצמת", "מורכב בעל פסוקית תיאור מצומצמת", "מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *בזכות המחקר בתחום הכימיה מפתחים חומרים חדשים *שמהם מייצרים מוצרים שימושיים.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי", "פסוקית נושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט מורכב: *לאחר שהסתיימה מערכת הבחירות לנשיאות ארה\"\"ב, פנה הנשיא הנבחר למנהיגים כדי שיעבדו בשיתוף פעולה מתוך רצון לשפר את המצב הכלכלי במדינה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שתי פסוקיות תיאור ופסוקית לוואי מצומצמת", "שתי פסוקיות תיאור ופסוקית מושא מצומצמת", "שתי פסוקיות מושא ופסוקית לוואי מצומצמת", "שתי פסוקיות מושא ופסוקית תיאור מצומצמת"], "sentence": "אילו פסוקיות מופיעות במשפט זה?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.0.1", "question": "לפניכם משפט: *רוב המורים בדרום נוהגים להשתלם במרכז הפסגה בבאר שבע.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מרכז הפסגה בבאר שבע - רוב המורים בדרום נוהגים להשתלם בו.", "נוהגים להשתלם במרכז הפסגה בבאר שבע. ", "מי שנוהג להשתלם במרכז הפסגה בבאר שבע הם מורי הדרום.", "ידוע שמורי הדרום נוהגים להשתלם במרכז הפסגה בבאר שבע."], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל חלק ייחוד*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *ידוע כי החלום הישראלי על שיעורי אבטלה נמוכים רחוק עדיין מהשגה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב בעל פסוקית נושא", "מורכב בעל פסוקית לוואי", "מאוחה בקשר של הוספה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *לא ברור מדוע הקולנוע הישראלי מתעלם מקבוצות מוחלשות שמרתקות את מרבית הצופים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא מורכבת, פסוקית לוואי", "פסוקית נשוא מורכבת, פסוקית מושא", "פסוקית תיאור מורכבת, פסוקית מושא", "פסוקית לוואי מורכבת, פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *במצרים העריצו את החסידה הלבנה, וביוון ראו בה סמל לכיבוד אב ואם.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלקים כוללים", "משפט מאוחה שבאחד מאיבריו חלקים כוללים", "משפט מורכב עם פסוקית זמן", "משפט מאוחה ששני איבריו בעלי חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הרצון לדייק במילים סייע לנואם בהעברת המסר. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מורכב", "פשוט", "מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *חוקרי שירה התחילו להתבונן בצורה חדשנית על השירה העברית, שמתארת את עולמו של הפרט.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": [" פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לפי כתבה במוסף התרבות, האופרה תעלה בישראל בקיץ הקרוב.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם שני משפטים: *איך עונים על שאלה באזרחות? *מדובר בתהליך מורכב ומאתגר.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני המשפטים בעלי נושא סתמי", "שני המשפטים הם משפטים מורכבים", "בשני המשפטים יש חלק ייחוד", "במשפט הראשון יש חלק כולל"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לטענת מומחים, קצב הכחדת המינים כיום הוא המהיר ביותר מאז תום עידן הדינוזאורים, והוא מהיר פי 1,000 ויותר מקצב הכחדת המינים הרגילה והטבעית.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט בעל חלקים כוללים", "מאוחה בקשר של הוספה", "מורכב בעל שתי פסוקיות מושא", "מורכב בעל פסוקית מושא כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *השאלה היא אם המדריכים שהשתתפו בקורס ההדרכה יכולים להעביר את הפעילות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נשוא מורכבת ופסוקית לוואי", "פסוקית נושא מורכבת ופסוקית מושא", "פסוקית נשוא פשוטה", "פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית לוואי"], "sentence": "אילו פסוקיות מופיעות במשפט זה?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.1", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מחאת ראש עיריית ירושלים, ניר ברקת, היא מחאה על התקציב העירוני.", "מחאת ראש עיריית ירושלים, ניר ברקת, הוא מחאה על התקציב העירוני. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *למרות הפופולריות של ספרי המתח *העבריים* צמצם חוק הסופרים את מכירותיהם ב-30 אחוזים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תמורה", "לוואי", "מושא", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.18", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נאום שר החוץ האיראני הוא התרסה בפני הקהילייה הבינלאומית ונשיא ארה״ב. ", "נאום שר החוץ האיראני הוא התרסה בפני הקהילייה הבינלאומית ובפני נשיא ארה״ב.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *במהלך המסע הישראלי בני נוער רבים הרבו להתנדב ולסייע *לילדים ולנערים* בעיירות פיתוח.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא ולוואי", "מושא כולל", "נושא ולוואי", "נושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *מנהל הבנק הודיע ללקוחותיו: \"\"איננו מוכנים למפגש הקובע, לכן עלינו ללמוד את הנושא *לעומק*\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "לוואי", "תיאור", "חלק מנשוא מורחב"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הרשות הפלשתינית פרסמה את ממצאי מפקד האוכלוסין בגדה המערבית, ברצועת עזה ובמזרח ירושלים, ולפיו חיים באזורים אלו 3,890,631 בני אדם.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלקים כוללים", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא כוללת", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור כוללת", "משפט מאוחה שאחד האיברים בו הוא משפט בעל חלק כולל"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *תורני הכיתה הם שאחראים לניקיון הכיתה במהלך יום הלימודים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית נשוא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אל תפרסמו פרטים אישיים בעמוד הפייסבוק שלכם, שמא תפגעו בפרטיותכם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט מאוחה בעל שני איברים פשוטים", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *אנו מודים לנערות שסייעו לנו בתקופת החגים בחלוקת מזון לנזקקים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט זה?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *עורכת הדין המצליחה משתפת את הקוראים: \"\"אני מנהלת את הבית, מפתחת את הקריירה ומנסה לאזן בין השניים\"\".", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא כוללת", "פסוקית נשוא כוללת", "פסוקית תיאור כוללת", "פסוקית לוואי כוללת"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.5", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. חשבתי פעם נוספת *על דעתך* בנושא תקשוב מערכת החינוך. *2. השיחות *על דעותיכם* בנושא הספר הדיגיטלי מרתקות.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בשני המשפטים המילים המודגשות הן לוואים", "בשני המשפטים המילים המודגשות הן מושאים", "במשפט 1 - לוואי, במשפט 2 - מושא", "במשפט 1 - מושא, במשפט 2 - לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *שאלתי את מארגני המסע בשביל ישראל, *אם אוכל להצטרף אליהם לטיולים בדרום הגולן ובצפון הנגב.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "תיאור", "לוואי", "נשוא"], "sentence": "מהו החלק הכולל בפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *תצפיות מן החלל מוכיחות, כי הנופים הטבעיים של כדור הארץ משתנים *לבלי הכר*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "לוואי", "תיאור", "נשוא מורחב"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הודעת שר האוצר מלפני שבועיים על כוונתו להוריד את המס על מוצרי חשמל שימחה את קהל הקונים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב בעל פסוקית מושא מצומצמת", "מורכב בעל פסוקית לוואי מצומצמת", "מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *יש ויכוח בין החוקרים בשאלה, *האם תינוקות אמורים לישון כ-16 שעות ביממה.*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי", "פסוקית נושא", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הלווייתן כמעט אינו רואה, ואין לו חוש ריח.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב", "מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *על אף ההכרה בחשיבותו הרבה של המגוון הביולוגי פעילויות רבות של האדם פוגעות במגוון הביולוגי בתקופתנו.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב בעל פסוקית תיאור", "מורכב בעל פסוקית מושא", "מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לפי סיפור הילדים \"\"מעשה בחמישה בלונים\"\", שחרר אלון את הבלון האדום, והבלון עף גבוה בשמיים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב בעל פסוקית מושא", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא", "משפט מאוחה", "משפט פשוט"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *עו\"\"ד דוד שני, שותף בכיר במשרד ש. אבן, משוכנע שהמהפכה המגדרית במקצוע תגיע מהמשרדים המסחריים בתל אביב.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "תמורה", "נשוא", "תיאור"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של המילים \"\"שותף בכיר במשרד ש. אבן\"\"?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *לספורטאים הישראלים, משיח וקורזיץ, *היו* לא מעט קשיים במהלך האימונים, ואף על פי כן הצליחו שניהם ללמוד בכוחות עצמם חומר תאורטי לא קל.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "אוגד", "תיאור זמן"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה \"\"*היו*\"\" במשפט זה?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9", "question": "באיזה משפט מופיע *נושא סתמי*?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חשבתי שיצורים חיים יכולים להיווצר מחומר דומם.", "מדענים רבים חשבו שיצורים חיים יכולים להיווצר מחומר דומם.", "בעבר חשבו שיצורים חיים יכולים להיווצר מחומר דומם.", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *החוקרים מנסים להבין מדוע הנאשם שיקר בבדיקת הפוליגרף.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפסוקית במשפט היא פסוקית מושא", "הפסוקית במשפט היא פסוקית נושא", "הפסוקית במשפט היא פסוקית נשוא", "הפסוקית במשפט היא פסוקית תיאור"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *באפריקה היה נהוג שכמעט כל משפחה גידלה בשטחה *כמה עצי קוקוס וכמה שוורים.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלק הכולל המסומן?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *המאמר שקראתי בשבוע האחרון, יופיע מחר בבחינה שלכם.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט מאוחה", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.6", "question": "לפניכם משפט: *מומחי דת טוענים, כי שתיית יין אסורה על פי חוקי האסלאם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מומחי דת טוענים ששתיית יין אסורה על פי חוקי האסלאם.", "יש טענה של מומחי דת, ולפיה שתיית יין אסורה על פי חוקי האסלאם.", "לטענת מומחי דת, שתיית יין אסורה על פי חוקי האסלאם.", "על פי חוקי האסלאם, שתיית יין אסורה, כך מומחים טוענים."], "sentence": "המירו את המשפט למשפט פשוט עם הסגר.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *דנה אינטרנשיונל ייצגה לפני כמה שנים את ישראל באירוויזיון, אך למרבה המבוכה היא מעדה והשתטחה על הבמה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט מורכב בעל פסוקית נשוא כוללת", "משפט פשוט", "משפט מאוחה שאחד מאיבריו בעל חלק כולל"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *האיברים המשמשים *את בעלי–החיים ואת בני האדם* להשגת המזון ולעיכולו, מותאמים לתפקידם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי כולל", "נשוא כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.5", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אף על פי שהשעה מאוחרת, אינני עייפה.", "למרות שהשעה מאוחרת, אינני עייפה.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *לדעת הפסיכולוג, *בגיל ההתבגרות* רצוי להרבות במפגשים חברתיים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "תיאור", "מושא", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *מבחן מתכונת בלשון - מטרתו לבדוק את הידע הלשוני שלכם לקראת בחינת הבגרות ולקבוע *בדיוק רב יותר* את ציונכם השנתי.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "חלק מנשוא מורחב"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *מצב הבריאות בארץ ירוד, משום שבתי החולים *אינם מתפקדים*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא ונשוא", "אוגד ונשוא", "נשוא מורחב", "נשוא ומושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *שאלנו את ד\"\"ר גזית, הווטרינרית, *מה מצבה של הכלבה החולה במחלת הכלבת.*", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "פסוקית נושא", "מושא", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *שאלנו את ד\"\"ר גזית, *הווטרינרית*: \"\"מה מצב הכלבה החולה במחלת הכלבת?\"\"", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תמורה", "הסגר", "נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.7", "question": "לפניכם משפט: *הקוראים הופתעו מתוצאות המחקר שפורסמו בכתב העת המדעי, לפיהן שוקולד מריר מפחית כולסטרול.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["הקוראים הופתעו מתוצאות המחקר. תוצאות המחקר התפרסמו בכתב עת מדעי. המחקר הראה כי שוקולד מריר מפחית כולסטרול.", "המחקר הראה כי שוקולד מריר מפחית כולסטרול. תוצאות המחקר התפרסמו בכתב עת מדעי. הקוראים הופתעו מתוצאות המחקר.", "הקוראים הופתעו מתוצאות המחקר. תוצאות המחקר התפרסמו בכתב עת מדעי. עפ\"\"י המחקר, שוקולד מריר מפחית כולסטרול.", "עפ\"\"י המחקר, שוקולד מריר מפחית כולסטרול. תוצאות המחקר התפרסמו בכתב עת מדעי. הקוראים הופתעו מתוצאות המחקר."], "sentence": "פרקו את המשפט לשלושה משפטים פשוטים. שמרו על סדר הגיוני.", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הארגון החשאי נתפס \"\"על חם\"\" במרתף דירה בשוויץ, ועכשיו, עם מבוכה דיפלומטית בינלאומית ועם סוכן ישראלי עצור, הכול תלוי בטוב ליבם של השוויצרים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט עם מושא כולל", "משפט מורכב עם פסוקית תיאור", "משפט מאוחה בעל שני איברים", "משפט מאוחה בעל שלושה איברים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *עומר השתמש במשוואות מתמטיות לחישוב תנועת מכונית, לאחר שהבין את הסבריו של שלמה, המורה למתמטיקה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב בעל פסוקית לוואי", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *גורמי ביטחון טוענים, כי כנופיות מאורגנות של ערבים, של יהודים ושל בדואים גונבות ציוד חקלאי ומעבירות את הרכוש לסיני.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא, נשוא, מושא", "נושא, מושא", "לוואי, נשוא", "לוואי בלבד"], "sentence": "מהו תפקידם התחבירי של החלקים הכוללים במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. **מספר** ראשוני הוא נושא מתוך תכנית הלימודים. *2. **מספר** סטודנטים מהחוג לספרות עברית התקבלו למחקר בתחום השפה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בשני המשפטים המילה מספר משמשת כנושא.", "בשני המשפטים המילה מספר משמשת כלוואי.", "במשפט הראשון המילה מספר משמשת כלוואי ובמשפט השני המילה מספר משמשת כנושא.", "במשפט הראשון המילה מספר משמשת כנושא ובמשפט השני המילה מספר משמשת כלוואי."], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה מספר בכל אחד מהמשפטים?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.9", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אם הפוליטיקאי הידוע לא היה מקבל שוחד, הוא לא היה נכנס למאסר ממושך. ", "אילו הפוליטיקאי הידוע לא היה מקבל שוחד, הוא לא היה נכנס למאסר ממושך.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *השינה, ע\"\"פ מולי אפשטיין, שכיהן כראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא ולתוחלת חיים ארוכה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מאוחה שאחד מאיבריו בעל חלקים כוללים", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט פשוט בעל חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.2", "question": "לפניכם משפט: *החזאי טען כי בכל שנה *נעשה* כדור הארץ חם יותר, לח יותר ומזוהם יותר.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא ונשוא", "נשוא", "אוגד", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אם תקנה חמישה פריטים, תצבור נקודות.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *המרצים במכללה שואלים את עצמם: \"\"האם אנו משלבים בהוראה כלים טכנולוגיים שמאתגרים את הלומדים?\"\"", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט פסוקית מושא מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית נשוא מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית מושא", "במשפט פסוקית נושא מורכבת ופסוקית מושא"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה: ", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *יואב, אל תשחק בגפרורים פן תדליק את מפת השולחן!", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט מאוחה בעל שני איברים פשוטים", "משפט מאוחה בעל איבר אחד כולל", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מתברר *שבתימן נערכו בזמן האחרון בחירות דמוקרטיות.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית נושא", "פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.18", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כספי הציבור מחולקים למוסדות החינוך, מוסדות הבריאות ומוסדות הרווחה.", "כספי הציבור מחולקים למוסדות החינוך, למוסדות הבריאות ולמוסדות הרווחה. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *בני הנוער, שמפרסמים מידע פוגע ברשתות החברתיות, *אינם* מכבדים את חבריהם.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא", "אוגד", "נושא + נשוא", "אוגד + נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: **לפי מחקרים עדכניים*, השמש היא כדור לוהט של גזים, אשר לוהטים ומפיקים אור גדול.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "הסגר", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט מורכב: *כדי להוכיח שתהליך *ההטמעה* (הפוטוסינתזה) מתרחש, אפשר לאסוף את החמצן שנפלט במהלכו.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "מושא", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *למרבה הפליאה, התקשורת אינה מתכחשת לחלקה הנכבד והמכריע בזריעת הפאניקה, אך לטענתה, השלטון לא היה צריך להתעלם ממנה במהלך המבצע האחרון.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלקים כוללים", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי כוללת", "משפט מאוחה בעל שני איברים", "משפט מאוחה בעל שלושה איברים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *שאלתי את מארגני המסע בשביל ישראל, אם אוכל להצטרף אליהם לטיולים בדרום הגולן ובצפון הנגב.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב עם פסוקית תיאור כוללת", "משפט מורכב עם פסוקית מושא כוללת", "משפט מאוחה בעל איבר עם חלק כולל", "משפט פשוט בעל חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2", "question": "לפניכם משפט: **מספר* חוקרים מגרמניה עשויים לספק מידע חשוב על האקלים העולמי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "תיאור", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "איזו פסוקית *יוצאת דופן* מבחינת תפקידה התחבירי?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ידוע שההשקעה מיועדת להקמת מעבדת מחשבים משוכללת.", "משרד החינוך מצהיר כי ההשקעה מיועדת להקמת מעבדת מחשבים משוכללת.", "מי שמשקיע במעבדת מחשבים משוכללת הם אנשי משרד החינוך.", "ברור כי משרד החינוך משקיע בהקמת מעבדת מחשבים משוכללת."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אף על פי שכוונת המחוקק הייתה טובה, נפגעו סופרים רבים מחוק הסופרים החדש.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מאוחה", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *בני נוער רבים הרבו להתנדב במהלך מבצע \"\"צוק איתן\"\" וניסו לסייע לקשישים ולנכים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט יש נשוא מורחב כולל.", "במשפט יש שני נושאים כוללים.", "במשפט יש שני נשואים רגילים.", ""], "sentence": "בחרו את האפשרות המתאימה:", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם משפט: *מורי השל\"\"ח הורו לתלמידי הכיתה לסייר בשוק הכרמל.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט יש נושא סתמי", "המשפט הוא משפט מורכב בעל פסוקית מושא מצומצמת", "במשפט יש חלק ייחוד", "המשפט הוא משפט פשוט"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.5", "question": "לפניכם משפט: *על אף ההתקדמות בעיצוב המשקפיים במאות ה-18 וה-19, הרכבת משקפיים בפומבי עדיין לא הייתה אופנתית ומקובלת בתקופה זו.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["סיבה ותוצאה", "הוספה", "ויתור", "זמן"], "sentence": "מהו הקשר הלוגי במשפט זה?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *בעבר, כאשר נולדו במזל טוב ילד או ילדה, העניקו להם הוריהם שמות תנ\"\"כיים כמו: שאול, דוד או יהונתן.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור, תמורה", "נושא, נשוא", "נושא, תמורה", "תמורה, מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלקים הכוללים במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *נראה שהשמש היא כדור לוהט של גזים ושל אנרגיה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלק כולל", "משפט מורכב בעל חלק כולל", "משפט מאוחה בעל חלק כולל", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *כתב הספורט המקומי דווח: \"\"מכבי קריית גת מהליגה הארצית ספגה בסוף השבוע מהלומה קשה *בבית הדין המשמעתי* של התאחדות הכדורגל\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "פסוקית לוואי", "תיאור", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *חכמים טענו: \"\"מי שאוהב את רעיו, יחיה חיים *ארוכים ובריאים*\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא כולל", "נשוא מורחב", "לוואי כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. השימוש בסביבת \"\"מוּדל\"\" התרחב בשנים האחרונות. *2. מבוגרים עדיין חוששים משימוש בסביבת \"\"מוּדל\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השימוש בסביבת \"\"מודל\"\" התרחב בשנים האחרונות, אך מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בו.", "השימוש בסביבת \"\"מודל\"\" התרחב בשנים האחרונות, למרות זאת מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בו.", "אף על פי שהשימוש בסביבת \"\"מודל\"\" התרחב בשנים האחרונות, מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בו.", "השימוש בסביבת \"\"מודל\"\" התרחב בשנים האחרונות, בעוד המבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בו."], "sentence": "המירו את שני המשפטים למשפט מורכב, שבו פסוקית ויתור.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. מורי הלשון: גלית, אורלי, דבורה, אילן, טלי וליאת, *הפכו* לחדשניים. *2. יישומון (אפליקציית) \"\"סנפצ'אט\"\" *הפך* ליישומון המדובר בקרב תלמידים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט הראשון - אוגד, במשפט השני - נשוא", "במשפט הראשון - נשוא, במשפט השני - אוגד", "בשני המשפטים התפקיד התחבירי הוא אוגד", "בשני המשפטים התפקיד התחבירי הוא נשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת בכל משפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם משפט: *ידע, ניסיון, רגישות ואכפתיות הם משאבים אדירים לכל אנשי החינוך.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המשפט בעל נושא סתמי", "המשפט הוא משפט מורכב בעל חלק כולל", "המשפט הוא משפט פשוט בעל חלק כולל", "המשפט הוא משפט מאוחה"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *ניתוחים כלכליים של המאזן השנתי *עשויים לספק* מידע חשוב על רווח והפסד.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא מורחב", "נשוא כולל", "תיאור אופן", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *בקרב קהילות יהודיות שונות יש שירים ופיוטים המעידים על געגועים ועל כיסופים לציון.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל איברים כוללים", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא כוללת", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי כוללת", "משפט מאוחה בעל חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *המתנות שהביאה גלית מנסיעתה לחו\"\"ל היו *טלפון נייד, צעצועים לילדים ונעלי ספורט.*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי כולל", "נשוא כולל", "מושא כולל", "נושא כולל"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *ועדת הבחירות המרכזית החליטה לפסול מפלגה בשל העובדה שבמצע הבחירות שלה הופיעו רעיונות גזעניים, הקוראים לפעולה אלימה כנגד חלקים מהאוכלוסייה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט פסוקית לוואי מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית לוואי מורכבת ופסוקית תיאור", "במשפט פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית נושא מורכבת ופסוקית מושא"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. קראתי בספר אזרחות כי לפי עקרון הכרעת הרוב, ההחלטות במדינה מתקבלות על ידי רוב האזרחים ולא על ידי אדם בודד או קבוצה אחת. *2. נודע לנו כי בהתאם לעקרון הכרעת הרוב, ייערכו במדינה בחירות דמוקרטיות.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפסוקית במשפט הראשון היא פסוקית נשוא", "הפסוקית במשפט השני היא פסוקית נושא", "הפסוקית בשני המשפטים היא פסוקית מושא", "הפסוקית בשני המשפטים היא פסוקית לוואי"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *כזכור, דנה אינטרנשיונל *מיהרה ועלתה* לבמת האירוויזיון, אך למרבה המבוכה היא *מעדה והשתטחה* על הבמה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא כולל, נשוא מורחב", "נשוא מורחב, נשוא מורחב", "נשוא מורחב, נשוא כולל", "נשוא כולל, נשוא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות, לפי סדר הופעתן?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *היישומונים (האפליקציות) סנפצ'אט, פייסבוק וטוויטר מעצימים את היקפיה של תופעת האלימות הדיגיטלית.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלק כולל", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי", "משפט המחובר משני משפטים שמניים", "משפט מאוחה שבו איבר אחד כולל"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הכתב השתמש בשמות בדויים כדי לא לפגוע במרואיינים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.3", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ייתכן וירד שלג בסוף השבוע בהרי הגליל. ", "ייתכן שירד שלג בסוף השבוע בהרי הגליל. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.19", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לפני המאה ה-16 רוב הגזרים אינם היו כתומים אלא סגולים ולבנים. ", "לפני המאה ה-16 רוב הגזרים לא היו כתומים אלא סגולים ולבנים.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *לדברי עו\"\"ד מולכו, מספרים שיש חוות דעת רבות שמצדיקות את עקיפת הממונה על ההגבלים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא מורכבת, פסוקית מושא", "פסוקית נשוא מורכבת, פסוקית מושא", "פסוקית מושא מורכבת, פסוקית לוואי", "פסוקית לוואי מורכבת, פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *מנהלת כוח האדם בחברה שאלה, אם *אין* לכם בני אדם מתאימים לתפקידי ניהול.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגד", "נשוא", "הסגר", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *הודעת שר החינוך *מלפני שבועיים* על כוונתו לצמצם את מספר בחינות הבגרות עודדה את המורים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מנהלת כוח האדם בחברה שאלה אם אין לכם בני אדם מתאימים לתפקידי ניהול.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב", "מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *יזמי ההיי-טק החליטו שבמהלך פיתוח היישומון החדש הם ישמרו על חדשנות ועל יצירתיות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["החלטת יזמי ההיי-טק הייתה שבמהלך פיתוח היישומון החדש הם ישמרו על חדשנות ועל יצירתיות. ", "קראתי שבמהלך פיתוח היישומון החדש יזמי ההיי-טק ישמרו על חדשנות ועל יצירתיות. ", "יזמי ההיי-טק החליטו: \"\"במהלך פיתוח היישומון החדש נשמור על חדשנות ועל יצירתיות\"\".", "יזמי ההיי-טק החליטו שבמהלך פיתוח היישומון החדש הם ישמרו על חדשנות ועל יצירתיות."], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל פסוקית נשוא*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *כימיה היא *תחום* של מדע העוסק בחקר חומרים, יסודות ותרכובות.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "לוואי", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.5", "question": "לפניכם משפט: *בגלל השפעתו הרבה על כדור הארץ מוטלת על האדם האחריות לכלכול מעשיו בתבונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משום שהאדם משפיע על כדור הארץ, מוטלת עליו אחריות לכלכול מעשיו בתבונה.", "ההשפעה של האדם על כדור הארץ מטילה עליו אחריות לכלכול מעשיו בתבונה.", "מוטלת על האדם אחריות לכלכול מעשיו בתבונה בגלל השפעתו הרבה על כדור הארץ.", "האדם משפיע על כדור הארץ, ולכן מוטלת עליו אחריות לכלכול צעדיו בתבונה."], "sentence": "כיצד אפשר להפוך משפט זה למשפט *מאוחה*?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14", "question": "לפניכם משפט: *השינה, ע\"\"פ מולי אפשטיין, ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא ולתוחלת חיים ארוכה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מולי אפשטיין, ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, טוען: \"\"השינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא ולתוחלת חיים ארוכה\"\".", "מולי אפשטיין, ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, טוען כי השינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא ולתוחלת חיים ארוכה.", "מולי אפשטיין, ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, טוען שהשינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא ולתוחלת חיים ארוכה.", "כל התשובות נכונות."], "sentence": "כיצד ניתן להפוך את המשפט *למשפט מורכב בעל פסוקית מושא*?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *מחקרים עדכניים מוכיחים כי הלווייתן כמעט *אינו* רואה, *ואין* לו חוש ריח.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נשואים", "אוגדים", "נשוא ואוגד", "אוגד ונשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט מורכב: *ביולוגיה היא תחום של מדע העוסק בתופעות, במבנים ובתהליכים ביצורים חיים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "נשוא כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו החלק הכולל בפסוקית?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14", "question": "לפניכם משפט: *לא ידוע מתי יושג צמצום של ממש בגירעון המסחרי של ישראל.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לא ידוע לנו מתי יושג צמצום של ממש בגירעון המסחרי של ישראל.", "אין יודעים מתי יושג צמצום של ממש בגירעון המסחרי של ישראל.", "לא ברור מתי יושג צמצום של ממש בגירעון המסחרי של ישראל.", "נשאלת השאלה מתי יושג צמצום של ממש בגירעון המסחרי של ישראל."], "sentence": "כיצד ניתן ליצור המרה למשפט מורכב בעל *פסוקית מושא*?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *ההצעה לצאת לטיול שנתי במדבר יהודה מצאה חן בעיני מנהל בית הספר. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מורכב בעל פסוקית מצומצמת", "משפט מורכב בעל פסוקית רגילה (פסוקית שאינה מצומצמת)", "משפט מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט מורכב: *השינה היא מצב מיוחד, כי בזמן השינה המוח מנותק מן הסביבה החיצונית.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השינה היא מצב מיוחד, משום שבזמן השינה המוח מנותק מן הסביבה החיצונית.", "בזמן השינה המוח מנותק מן הסביבה החיצונית.", "בזמן השינה המוח מנותק מן הסביבה החיצונית, לכן השינה היא מצב מיוחד.", "השינה היא מצב מיוחד, אף על פי שבזמן השינה המוח מנותק מן הסביבה החיצונית."], "sentence": "כיצד ניתן להמיר את המשפט הנתון *למשפט* *מאוחה*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.15", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תלמידות ומורות בית הספר נוסעות לטיול השנתי בירושלים.", "תלמידות בית הספר ומורותיו נוסעות לטיול השנתי בירושלים.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הרצון לדייק בהגייה חשוב בעת הרצאה בעל פה. ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט ללא חלקים כוללים", "משפט מורכב", "משפט מאוחה", "משפט פשוט בעל חלק כולל"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *בעקבות המצב הביטחוני בדרום הארץ, *נעשיתי דאגן* מאוד בזמן האחרון.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא מורחב", "נושא ונשוא", "נושא, אוגד ונשוא", "נושא, נשוא ומושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *שטחם של הנופים האנושיים בעולם *הולך וגדל*, ואילו שטחם של הנופים הטבעיים *הולך ומצטמצם*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני נשואים כוללים", "שני נשואים מורחבים", "נשוא כולל ונשוא מורחב", "נשוא מורחב ונשוא כולל"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של המילים המודגשות במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.1", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פטריית שמפיניון ופטריית פורטובלו הם, למעשה, אותה פטרייה. ", "פטריית שמפיניון ופטריית פורטובלו הן, למעשה, אותה פטרייה.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2", "question": "לפניכם משפט: *בתום הטיול ליער השחור סיכמו בני המשפחה את החוויות המרגשות בטיול: *הליכה בין עצי היער ושייט באגם טיטיזה.*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "תמורה כוללת", "נושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *נואמים שונים נוהגים להשתמש בשפת גוף כדי לעורר את הקהל.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *אילו לא *היינו* מדברים בסקייפ, לא *הייתי* שומעת על המבצע בחנות.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגדים", "נשואים", "נושא+אוגד", "נושא+נשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7", "question": "לפניכם שלושה משפטים: *1. בני נוער רבים הרבו להתנדב במהלך מבצע \"\"צוק איתן\"\" ולסייע לקשישים ולנכים. *2. רצוי לשבח את בני הנוער שסייעו לקשישים בתקופת המלחמה. *3. אמרתי לתלמידיי: \"\"התנדבו ועזרו לקשישים עריריים!\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט 1", "משפט 2", "משפט 3", ""], "sentence": "איזה מבין המשפטים הוא משפט מורכב בעל פסוקית מושא?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *נראה *לי*, כי חופשה על ההרים בצפון *הגולן* *היא* הבחירה הטובה ביותר בשביל הוריי.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא, לוואי, אוגד", "נושא, תיאור, נשוא", "מושא, תיאור, נשוא", "מושא, לוואי, אוגד"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.2", "question": "לפניכם משפט: *חוקרי השפה הגרמנית *היו* מופתעים מן הירידה במעמדה של השפה הכתובה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא", "חלק מנשוא מורחב", "אוגד", "נושא+נשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.8", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["התיקון יהיה על חשבון בעלת הדירה, במידה ויהיה נזק שנובע משימוש סביר.", "התיקון יהיה על חשבון בעלת הדירה, במידה שיהיה נזק שנובע משימוש סביר.", "התיקון יהיה על חשבון בעלת הדירה, אם יהיה נזק שנובע משימוש סביר.", ""], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.7", "question": "לפניכם משפט: *מולי אפשטיין, ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, טוען כי השינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מולי אפשטיין הוא ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט. *הוא טוען כי השינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא.", "מולי אפשטיין הוא ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט. *לטענתו של מולי אפשטיין, שינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא.", "מולי אפשטיין הוא ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט. *לטענתו של מולי אפשטיין, שינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא, לכן חשוב לישון.", "מולי אפשטיין, שמשמש כראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, עוסק בחקר השינה. *לטענתו של מולי אפשטיין, שינה קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא."], "sentence": "פרקו את המשפט לשני משפטים *פשוטים* שיביעו את האמור בו.", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *כאשר נולדו לבני משפחתי בצרפת ילד או ילדה, הם העניקו להם שמות נפוצים כמו: מישל, ג'ורג' ואלן.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלקים כוללים", "משפט מאוחה בקשר של זמן", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט מאוחה ששני איבריו בעלי חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *אם אדם אינו מטמין את הפסולת באדמה *בהתאם לדרישת הרשות המקומית*, הוא עלול ליצור מפגע תברואתי.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "הסגר", "לוואי", "מושא"], "sentence": "בחרו את התפקיד התחבירי של המילים המודגשות.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *כאשר פועלים לפי העקרונות של שיטת החקר המדעי, בודקים את השפעתו של גורם אחד על גורם אחר.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מורכב בעל פסוקית מושא", "מורכב בעל פסוקית תיאור", "מאוחה בקשר של סיבה ותוצאה", "מאוחה בקשר של הוספה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *המצווה \"\"ואהבת לרעך כמוך\"\" היא המצווה החשובה ביותר בעיני אנשי חינוך רבים: *מורים, מדריכים ומנהלי בתי ספר.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת", "הסגר"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: **להפקת חומרים, לעיבודם ולשימוש בהם* יש השפעה מכרעת על איכות חיי האדם ועל הסביבה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלק הכולל המודגש?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.2", "question": "לפניכם משפט: *אל תפרסמו פרטים מביכים באפליקציית \"\"סנפצ'אט\"\" *שמא* תפגעו בחבריכם.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כדי שלא...", "מפני ש...", "אחרת...", "ואל..."], "sentence": "במה אפשר להחליף את המילה \"\"שמא\"\", כך שמשמעות המשפט תישמר?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *נאמר על ידי מנהל בית הספר: \"\"השנה נגדיל באופן משמעותי את מספר הכיתות המתוקשבות\"\". *מנהל בית הספר אמר: \"\"השנה נגדיל באופן משמעותי את מספר הכיתות המתוקשבות\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפסוקית בשני המשפטים היא פסוקית נושא", "הפסוקית בשני המשפטים היא פסוקית מושא", "הפסוקית במשפט הראשון היא פסוקית נושא", "הפסוקית במשפט השני היא פסוקית תיאור"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "הפסיכולוגים החינוכיים מסבירים להורים כי בתקופה מתוחה זו הילדים עשויים לחוש אי-שקט.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["טענת הפסיכולוגים החינוכיים היא שבתקופה מתוחה זו הילדים עשויים לחוש אי-שקט.", "הפסיכולוגים החינוכיים מסבירים להורים: \"\"בתקופה מתוחה זו הילדים עשויים לחוש אי-שקט\"\". ", "נמסר להורים על ידי הפסיכולוגים החינוכיים כי בתקופה מתוחה זו הילדים עשויים לחוש אי-שקט. ", "לטענת הפסיכולוגים, מי שעשוי לחוש אי-שקט בתקופה מתוחה זו הם הילדים. "], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל פסוקית נשוא*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *כדי להבין את כל התהליכים המתרחשים בתא החי, יש להכיר את החומרים המרכיבים *אותו*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "מושא", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה *אותו*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *בעיתון \"\"דה מרקר\"\" נכתב כי הפער *בין העשירון העליון לעשירון התחתון* בחברה הישראלית ילך ויגדל.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תמורה", "תיאור", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם שני משפטים: *הזוג המלכותי של הספורט הישראלי הוא גיא פניני ועמרי כספי. *הם צעירים, יפים, מוכשרים ומבריקים, אבל חשים בקלות בשוני הרב ביניהם.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא, נשוא", "נושא, מושא", "מושאים", "נשואים"], "sentence": "מהם החלקים הכוללים במשפטים?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *כמו שבניינים ומכוניות בנויים מחומרים שונים, כגון בטון, ברזל ופלסטיק, כך גם גופם של יצורים חיים בנוי ממגוון חומרים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מאוחה בעל חלק כולל", "משפט פשוט בעל חלק כולל", "משפט מורכב בעל חלק כולל", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לא אטעה אם אומר שבנצרות מסמלת החסידה את הצניעות, את טוב הלב ואת הנאמנות.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מאוחה בעל שלושה איברים", "משפט מאוחה בעל שני איברים", "משפט מורכב"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *בני נוער, *שמשמיצים את חבריהם ברשתות החברתיות*, נוהגים באלימות מילולית.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי", "פסוקית מושא", "פסוקית נושא", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *המידע התורשתי של כל היצורים החיים נמצא ב-DNA *שבתא*, וכך הוא עובר מדור לדור.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.2", "question": "לפניכם שני משפטים: *אחת ממערכות התקשורת החשובות כיום **היא** רשת האינטרנט. ***היא** מאפשרת לישראל תקשורת שוטפת עם העולם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט הראשון המילה ״״היא״״ משמשת כנושא, ובמשפט השני המילה ״״היא״״ משמשת כנשוא.", "במשפט הראשון המילה ״״היא״״ משמשת כאוגד, ובמשפט השני המילה ״״היא״״ משמשת כנשוא.", "במשפט הראשון המילה ״״היא״״ משמשת כאוגד, ובמשפט השני המילה ״״היא״״ משמשת כנושא.", "במשפט הראשון המילה ״״היא״״ משמשת כאוגד, ובמשפט השני המילה ״״היא״״ משמשת כמושא."], "sentence": "במשפטים אלו המילה *היא* מופיעה פעמיים. בחרו את המשפט הנכון:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.6", "question": "לפניכם משפט: *כשתינוקות בני שנה ישנים, הם חולמים כ-50% מהזמן.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בזמן שתינוקות בני שנה ישנים, הם חולמים כ-50% מהזמן.", "משום שתינוקות בני שנה ישנים, הם חולמים כ-50% מהזמן.", "תינוקות בני שנה ישנים הרבה, לכן הם חולמים 50% מהזמן.", "במהלך השינה תינוקות בני שנה חולמים כ-50% מהזמן."], "sentence": "כיצד ניתן להמיר את המשפט *למשפט* *פשוט*?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *בשנים האחרונות אנו עדים לתופעה של *אפליה מתקנת* במוסדות להשכלה גבוהה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "לוואי", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.19", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הוא לא יודע מתי הוא יחזור.", "הוא אינו יודע מתי הוא יחזור.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם שני משפטים ובהם צירופים מודגשים: *1. גבעת החול שליד הדיונה באשדוד *מתפתחת ומשתנה* מידי יום ביומו. *2. *שבתי וטענתי* כי יש לשמור על הדיונה באשדוד.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט 1", "במשפט 2", "בשני המשפטים", "באף אחד מהמשפטים"], "sentence": "באיזה מבין הצירופים האלה משמשת הווי\"\"ו לחיבור חלקים כוללים?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.12", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["היינו צריכים לצאת ברגע שהשמרטפית הגיעה.", "היינו צריכים לצאת איך שהשמרטפית הגיעה.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *דורית האדריכלית עיצבה את ביתה של חברתי, אך חברתי אינה מרוצה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט פשוט בעל נשוא מורחב", "משפט מאוחה בעל שני איברים פשוטים", "משפט מורכב בעל פסוקית כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.3", "question": "לפניכם משפט: *מינוי המנכ\"\"לית החדשה עורר זעם בדירקטוריון.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מינוי", "החדשה", "זעם", ""], "sentence": "מהי המילה היוצרת *דו-משמעות*?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *נציגי האו\"\"ם החליטו, כי ועדת הבדיקה *להתנהלות הישראלית* במבצע הצבאי תכלול שלושה אנשי צוות.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תמורה", "מושא", "לוואי", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *התפתחות ארגוני הטרור דרדרה את המצב הביטחוני *בישראל* והשפיעה עליו לרעה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תיאור", "מושא", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.9", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אם הייתי נולד למשפחת אצולה, הייתי גר בארמון.", "אילו הייתי נולד למשפחת אצולה, הייתי גר בארמון.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *בקרב קהילות יהודיות שונות יש שירים ופיוטים המעידים על געגועים ועל כיסופים לציון.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושאים", "נושא ומושא", "מושא ותיאור", "תיאורים"], "sentence": "מהו תפקידם התחבירי של החלקים הכוללים במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *יו\"\"ר ועד העובדים ויו\"\"ר הדירקטוריון מסרו לעובדים, שאסיפת הוועדים *של סוף השנה* תיערך ביום שלישי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "תיאור", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *ידוע שרשת הפייסבוק מציעה *סביבה חברתית* מתאימה לבני נוער ולבני הגיל השלישי.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "מושא", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *בספר התזונה כתוב: \"\"הקפד לאכול מזונות עתירים בסיבים תזונתיים\"\".", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *חסמים בשפה שנייה בקרב תלמידים *באים לידי ביטוי* בתחומי דעת שונים, כמו מדעים, היסטוריה ומתמטיקה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא+מושא", "נשוא+תיאור", "נשוא מורחב", "נשוא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *לשמחתי הרבה, *אין ליחידת המחשוב* האמריקנית יתרון על יחידת המחשוב הישראלית.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא ונשוא", "נשוא ואוגד", "נשוא ומושא", "נשוא ותיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *על אף הפופולריות של ספרי המתח והפנטזיה בישראל רבים אינם מעריכים סוגה זאת.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל לוואי כולל", "משפט מורכב בעל פסוקית ויתור", "משפט מאוחה בעל קשר של ניגוד", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *שיתופי פעולה בין חוקרים מתחום הביולוגיה ומתחום הכימיה הביאו לגילויים מדעיים פורצי דרך ולפיתוח טכנולוגיות חדישות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט (בעל חלקים כוללים)", "מורכב (בעל פסוקיות מושא)", "מאוחה (בקשר של הוספה)", "מורכב (בעל פסוקיות תיאור)"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: **יש* עדויות לכך שבמשך כל ההיסטוריה של החיים על פני כדור-הארץ נוצרו מינים חדשים של יצורים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "אוגד", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם שני משפטים: *בחינת הבגרות באזרחות - יש בה חמישה חלקים. *רצוי לסיים כל שיעור בתרגיל מסכם המופיע בחוברת התרגילים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני המשפטים בעלי נושא סתמי", "שני המשפטים הם משפטים מורכבים", "במשפט הראשון יש חלק ייחוד", "במשפט הראשון יש חלק כולל"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *תלמידי הכיתה התלוננו כי במהלך יום הלימודים הם לא יצאו לחווה החקלאית ולגינת המשחקים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תלונת תלמידי הכיתה הייתה שבמהלך יום הלימודים הם לא יצאו לחווה החקלאית ולגינת המשחקים.", "נודע לי שבמהלך יום הלימודים התלמידים לא יצאו לחווה החקלאית ולגינת המשחקים.", "מי שלא יצא במהלך יום הלימודים לחווה החקלאית ולגינת המשחקים הם תלמידי הכיתה. ", "החווה החקלאית וגינת המשחקים - תלמידי הכיתה התלוננו שבמהלך יום הלימודים הם לא יצאו אליהן."], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל פסוקית נשוא*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "סמנו את המשפטים *המורכבים*.", "incorrect": ["ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["אף על פי שבישראל המדינה מממנת את מוסדות הספורט, לא נוצרה כאן התייחסות לספורט כאל תרבות.", "ברור, שספורטאים צעירים יכולים לספר לבני נוער על דרכם אל ההצלחה.", "לספורטאים הישראלים, משיח וקורזיץ, היו לא מעט קשיים במהלך האימונים, ואף על פי כן הצליחו שניהם ללמוד בכוחות עצמם חומר תאורטי לא קל.", ""], "sentence": "", "correct": ["א", "ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *על אף שבנות זוכות להעדפה מתקנת בשלב האיתור, אחוז הנשירה של הבנות גבוה יותר משל הבנים ברבים ממרכזי המחוננים שמפעיל משרד החינוך.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית תיאור, פסוקית מושא", "פסוקית נשוא, פסוקית מושא", "פסוקית תיאור, פסוקית לוואי", "פסוקית לוואי, פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט? ", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות במשפטים שלפניכם?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "אוגד", "לוואי"], "sentence": "א. להפתעתי, שמה הפרטי של ביתי שירה *הפך* לשם הנפוץ בישראל. *ב. שמות המשפחה כהן ופרידמן *הפכו* לשמות המשפחה הפופולאריים בישראל.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *לא הבנתי מדוע אתר האינטרנט אינו תומך בתוכנה החדשה למיזוג מאמרים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית נשוא", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אט אט נכנסנו לעידן המלחמה הבלתי קונבנציונאלית, ועכשיו המחשבה האסטרטגית צריכה להסתגל במהירות לסגנון החשיבה החדש והמורכב.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט מאוחה", "משפט פשוט בעל חלק כולל", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *באתר החדשות הישראלי נכתב: \"\"ערב הבחירות בתימן נעצרו מתנגדי הנשיא, שפרסמו מאמרים בגנות הממשל הנוכחי\"\".", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט פסוקית נושא מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית לוואי מורכבת ופסוקית מושא", "במשפט פסוקית מושא מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית נשוא מורכבת ופסוקית מושא"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה: ", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.2", "question": "לפניכם משפט: *אנשי חינוך מדגישים בפני תלמידיהם את אהבת הארץ, את טוהר המידות ואת כיבוד האדם.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אנשי חינוך מדגישים בפני תלמידיהם את הערכים הבאים: אהבת הארץ, טוהר המידות וכיבוד האדם.", "ידוע שאנשי חינוך מדגישים בפני תלמידיהם את אהבת הארץ, את טוהר המידות ואת כיבוד האדם.", "הערכים החשובים לאנשי חינוך רבים הם אהבת הארץ, טוהר המידות וכיבוד האדם.", "לדעת רבים, אנשי חינוך מדגישים בפני תלמידיהם את אהבת הארץ, את טוהר המידות ואת כיבוד האדם."], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות והמכיל *תמורה וביטוי מכליל*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *בראשית שנות ה-2000 *הפכו* מערכות התקשורת לחלק בלתי נפרד מחיי האדם בבית, בעבודה, בעסקים ובשעות הפנאי.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "נושא+נשוא", "אוגד"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה *הפכו* במשפט זה?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מומחים טוענים *שלמגוון הביולוגי יש חשיבות גדולה לחיינו ולעתיד כדור-הארץ.*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא כוללת", "פסוקית מושא כוללת", "פסוקית תיאור כוללת", "פסוקית לוואי כוללת"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *השמש היא כדור לוהט של גזים, לכן רכבי החלל *אינם מצליחים להתקרב* אליה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגד ונשוא מורחב", "מושא ולוואי", "תיאור ואוגד", "לוואי ומושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *כולם למדו לקראת הבחינה, ואילו אתה בהית בטלוויזיה!", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלק כולל", "משפט מורכב", "משפט מאוחה", "משפט פשוט ללא חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *פורסם על ידי משרד הבריאות כי הריסוס על ירקות אורגניים הופחת למינימום.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מאוחה", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא", "משפט פשוט בעל נשוא כולל"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *ההליכה הזקופה על שתיים אינה יעילה במיוחד לתנועה מהירה, אך יתרונה הוא שחרור הידיים לשם ביצוע פעולות כגון: *איסוף מזון וקטיף ירקות*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "הסגר", "תמורה כוללת", "חלק ייחוד"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *ידוע כי מורים רבים משלבים \"\"למידת עמיתים\"\" בשיעוריהם. *מחקרים מוכיחים כי \"\"למידת עמיתים\"\" משפרת את חוויית הלמידה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפסוקית במשפט הראשון היא פסוקית נשוא", "הפסוקית במשפט השני היא פסוקית מושא", "הפסוקית בשני המשפטים היא פסוקית לוואי", "הפסוקית בשני המשפטים היא פסוקית נושא"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.21", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כנראה שהחיילים לא יצאו לחופשת סוף השבוע.", "נראה שהחיילים לא יצאו לחופשת סוף השבוע.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.9", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אילו יָרַד גשם, לא היינו יוצאים לריצת הבוקר.", "אם יָרַד גשם, לא היינו יוצאים לריצת הבוקר.", "אילולא יֵרֵד גשם, נצא לריצת בוקר.", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *המטיילים בדרך היין ביער הזורע הופתעו מהנוף הפסטורלי (השלֵו).", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מאוחה", "משפט מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הנספח המדיני ביקש מהשגריר הטורקי להיעתר לבקשתו. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב בעל פסוקית מושא מצומצמת", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור מצומצמת", "משפט פשוט", "משפט מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *בתהליכים כימיים חלקיקי החומר - *אטומים, מולקולות או יונים* - נקשרים זה לזה בקשרים כימיים, ונוצרים חומרים חדשים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת", "הסגר"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *הרשות הפלשתינית פרסמה את ממצאי מפקד האוכלוסין *בגדה המערבית, ברצועת עזה ובמזרח ירושלים*, ולפיו חיים באזורים אלו 3,890,631 בני אדם.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת", "מושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אין דבר העומד בפני הרצון.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.6", "question": "סמנו את המשפטים שיש בהם קשר של *ויתור*.", "incorrect": ["ב", "ד"], "multiple": true, "answers": ["אף על פי שבישראל המדינה מממנת את מוסדות הספורט, לא נוצרה כאן התייחסות לספורט כאל תרבות.", "ברור, שספורטאים צעירים יכולים לספר לבני נוער על דרכם אל ההצלחה.", "לספורטאים הישראלים, משיח וקורזיץ, היו לא מעט קשיים במהלך האימונים, ואף על פי כן הצליחו שניהם ללמוד בכוחות עצמם חומר תאורטי לא קל.", ""], "sentence": "", "correct": ["א", "ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם שלושה משפטים: *א. השינה היא מצב מיוחד, כי בזמן השינה המוח מנותק מן הסביבה החיצונית. *ב. תינוקות חולמים כ-50% מהזמן, משום שחלומות מספקים גירוי טוב למוח, שמתפתח מאוד בתקופה זו. *ג. אף על פי שנראה כי בזמן השינה האדם אינו פעיל, המוח מתנהג באופן פעיל.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפטים פשוטים בעלי חלקים כוללים", "משפטי מאוחה בקשר של ויתור", "משפטים מורכבים", "משפטים מאוחים בעלי חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפטים?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.2", "question": "לפניכם ארבעה משפטים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["זיהום אוויר, עשן ופיח – אלה מזהמים את האוויר.", "האדם מטביע את חותמו על הסביבה הטבעית ומשנה אותה.", "כנראה הדוכיפת היא הציפור המוכרת  והאהובה ביותר בישראל.", "במצרים העריצו את החסידה הלבנה, וראו בה סמל לכיבוד אב ואם."], "sentence": "באיזה משפט יש ביטוי מכליל?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *דעה, המובעת בטקסט ביקורתי, אינה קשורה בהכרח לעניינים שברומו של עולם אלא גם לנושאים מחיי היום-יום.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "תיאור כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת"], "sentence": "מהו החלק הכולל במשפט זה?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *בעיתון \"\"דה מרקר\"\" נכתב כי הפער בין העשירון העליון לעשירון התחתון *בחברה הישראלית* ילך ויגדל.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תמורה", "תיאור", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *הצעתי לתלמידי כיתות יוד: \"\"התנדבו ועזרו לקשישים עריריים\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *השאלה המטרידה, *מה היה מקור הרעש החזק,* נותרה בלי מענה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *מיד לאחר שהודיעו על הפסקת האש, *החלו* התושבים *לארגן* הפגנת תמיכה בתל אביב.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואים", "תיאורים", "נשוא מורחב", "נשוא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.3", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. השימוש בסביבת מודל התרחב בשנים האחרונות. *2. מבוגרים עדיין חוששים משימוש בסביבה זו.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השימוש בסביבת מודל התרחב בשנים האחרונות, ומבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בסביבה זו.", "השימוש בסביבת מודל התרחב בשנים האחרונות, למרות זאת מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בסביבה זו.", "אף על פי שהשימוש בסביבת מודל התרחב בשנים האחרונות, מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בסביבה זו.", "השימוש בסביבת מודל התרחב בשנים האחרונות, בעוד המבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בסביבה זו."], "sentence": "המירו את שני המשפטים למשפט מאוחה בקשר של ויתור.", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מי שהשתתף בתחרות \"\"המרוץ למיליון בלשון\"\", יקבל תעודה על השתתפותו.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט עם נשוא כולל", "משפט מאוחה בעל שני איברים כוללים", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אם תהיה במצוקה, לחץ על פעמון האזעקה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *ידוע שרשת האינטרנט מציעה סביבה חברתית מתאימה לבני נוער.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *כאשר פועלים לפי העקרונות *של שיטת החקר המדעי*, בודקים את השפעתו של גורם אחד על גורם אחר.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "לוואי", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *מורי הלשון: *גלית, אורלי, דבורה, אילן, טלי וליאת*, הפכו לחדשנים.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "תיאור כולל", "תמורה כוללת"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.6", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שאגיע הביתה, אבדוק את ההודעות שנשלחו אליי בדואר האלקטרוני.", "כשאגיע הביתה, אבדוק את ההודעות שנשלחו אליי בדואר האלקטרוני.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מי שייסע לחוף הים באשקלון, יהנה מחוף ים נקי וממסעדות דגים משובחות.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא", "פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: **בכתב העת של קופת החולים* כתוב: \"\"הקפד לאכול מזונות עתירי סיבים תזונתיים\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תמורה", "נושא", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *התחייבות שר החינוך לצמצם את מספר התלמידים בכיתות עודדה את המורים. ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב", "משפט פשוט", "משפט מאוחה", "משפט בעל חלק ייחוד"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מתברר שאצל חלק גדול מתלמידי כיתה א' יש חשש מפני המעבר למסגרת החדשה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9", "question": "לפניכם משפט: *היועצים בבית הספר מטפחים את האקלים הבית ספרי, שבו יוכלו התלמידים להתפתח בהתאם ליכולותיהם.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["היועצים והיועצות בבית הספר מטפחים את האקלים הבית ספרי, שבו יוכלו התלמידים להתפתח בהתאם ליכולותיהם. ", "מטפחים בבית הספר את האקלים הבית ספרי, שבו יוכלו התלמידים להתפתח בהתאם ליכולותיהם.", "היועצים בבית הספר הם המטפחים את האקלים הבית ספרי, שבו יוכלו התלמידים להתפתח בהתאם ליכולותיהם.", "ידוע שהיועצים בבית הספר מטפחים את האקלים הבית ספרי, שבו יוכלו התלמידים להתפתח בהתאם ליכולותיהם."], "sentence": "כיצד ניתן לנסח משפט זה כך שיכיל *נושא סתמי*?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.3", "question": "לפניכם משפט: *באירוע המרכזי ינכחו עוזרו של המנכ\"\"ל ואשתו.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["באירוע", "המנכ\"\"ל", "ואשתו", ""], "sentence": "מהי המילה היוצרת *דו-משמעות*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *המחקר *בביולוגיה* והמחקר *בכימיה* נערכים על פי שיטת החקר המדעי.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואים (נפרדים)", "לוואי כולל", "מושא כולל", "נושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.2", "question": "לפניכם משפט: *יכולת העיבוד של המחשב החדש מהירה פי שלושה מיכולתו של המחשב הישן.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המחשב החדש - יכולת העיבוד שלו מהירה פי שלושה מיכולתו של המחשב הישן.", "ידוע, כי יכולת העיבוד של המחשב החדש מהירה פי שלושה מיכולתו של המחשב הישן.", "שאלתי את המוכר: \"\"האם יכולת העיבוד של המחשב החדש מהירה פי שלושה מיכולתו של המחשב הישן?\"\"", ""], "sentence": "המירו את הנאמר במשפט שלעיל למשפט *ייחוד*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *תיקונים לשוניים של העורך היקר, יריב אורבך, באים לידי ביטוי באופנים שונים, כמו תיקונים בשם המספר, תיקונים בכתיב ועוד.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב בעל פסוקית תיאור כוללת", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא כוללת", "משפט פשוט שבו יש מושא כולל", "משפט פשוט, שבו יש תמורה כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *כמה שבטים וקבוצות ילידים *שחיים ביערות האמזונס* עשויים לספק מידע מרתק על התפתחות האנושות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית נושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. ישראלים רבים דורשים להחרים מוצרי חלב יקרים. *2. הוועדים בנמל דורשים מהעובדים להחרים את ההנהלה החדשה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשני המשפטים הצירוף \"\"דורשים להחרים\"\" הוא נשוא מורחב.", "בשני המשפטים שם הפועל \"\"להחרים\"\" פותח פסוקית מצומצמת", "במשפט הראשון הצירוף \"\"דורשים להחרים\"\" הוא נשוא מורחב, ואילו במשפט השני מופיעה פסוקית מצומצמת", "במשפט הראשון מופיעה פסוקית מצומצמת, ואילו במשפט השני הצירוף \"\"דורשים להחרים\"\" הוא נשוא מורחב"], "sentence": "סמנו את המשפט הנכון:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *אנו מחשבים את ממוצע הציונים של התלמידים **כי** כך נוכל לתת להם ציון הגשה הוגן. *רכזת המקצוע אמרה **כי** להשתתפות פעילה בשיעורים יש משקל בציון ההגשה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט הראשון המילה \"\"כי\"\" פותחת פסוקית תיאור, ואילו במשפט השני המילה \"\"כי\"\" פותחת פסוקית מושא", "במשפט הראשון המילה \"\"כי\"\" פותחת פסוקית מושא, ואילו במשפט השני המילה \"\"כי\"\" פותחת פסוקית תיאור", "בשני המשפטים המילה \"\"כי\"\" פותחת פסוקית תיאור", "בשני המשפטים המילה \"\"כי\"\" פותחת פסוקית מושא"], "sentence": "בחרו את המשפט הנכון:", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *התלמידות במגמה הביולוגית: *טלי, ליאת ושרון,* הפכו את ספרי הביולגיה בתאיהן כדי לחפש את טופס הבחינה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת", "מושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מחקר חדש הראה שתלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי", "פסוקית מושא", "פסוקית אופן", "פסוקית נושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם שני משפטים: *מסדרים את הבית לקראת מסיבת יום ההולדת. *מדובר בפעילות מעייפת שאינה חביבה במיוחד.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני המשפטים בעלי נושא סתמי", "שני המשפטים הם משפטים מורכבים", "בשני המשפטים יש חלק ייחוד", "במשפט הראשון יש חלק כולל"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.0.1", "question": "לפניכם משפט: *אנשי הטכנולוגיה מתעדכנים בפיתוחים החדשים בעולם.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הפיתוחים החדשים בעולם - אנשי הטכנולוגיה מתעדכנים בהם. ", "מתעדכנים בפיתוחים החדשים בעולם.", "מי שמתעדכנים בפיתוחים החדשים בעולם הם אנשי הטכנולוגיה. ", "כצפוי, אנשי הטכנולוגיה מתעדכנים בפיתוחים החדשים בעולם."], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל חלק ייחוד*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *רכזות השכבות ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["רכזות השכבות הן הממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן. ", "מי שממונה על הפעילות החינוכית והערכית בשכבה הן רכזות השכבות. ", "אני יודע כי רכזות השכבות ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן.", "לדברי המנהל, רכזות השכבות ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן. "], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל פסוקית נושא*.", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הוצגו בפנינו שתי דרכים חדשות לתקשר עם חברים ומשפחה מעבר לים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מאוחה", "פשוט", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.8", "question": "לפניכם משפט: *שירי, מדריכת הפילאטיס, ביקשה מהמתעמלים למתוח את הקפיצים ולכווץ את שרירי הידיים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שירי, מדריכת הפילאטיס, היא שביקשה מהמתעמלים למתוח את הקפיצים ולכווץ את שרירי הידיים. ", "מי שביקשה מהמתעמלים למתוח את הקפיצים ולכווץ את שרירי הידיים היא שירי, מדריכת הפילאטיס.  ", "שרירי הידיים – שירי, מדריכת הפילאטיס, ביקשה מהמתעמלים לכווץ אותם ולמתוח את הקפיצים.", ""], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות והמכיל פסוקית נשוא.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *נמסר לי שהקבוצה *תוכל לטוס* לתחרות בשוויץ.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא+מושא", "נשוא כולל", "נשוא מורחב", ""], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *גבעת החול *שליד הדיונה* באשדוד מתפתחת ומשתנה מידי יום ביומו.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "פסוקית תיאור", "לוואי", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *\"\"אל יתהלל חכם בחכמתו, ואל יתהלל הגיבור בגבורתו, ואל יתהלל עשיר בעושרו\"\". ( ירמיהו ט, כב)", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מאוחה בעל שלושה איברים", "מאוחה בעל שני איברים", "מורכב בעל פסוקית מושא", "מורכב בעל פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *המצווה \"\"*ואהבת לרעך כמוך*\"\" היא המצווה החשובה ביותר בעיני אנשי חינוך רבים: מורים, מדריכים ומנהלי בתי ספר.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "תמורה", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים \"\"ואהבת לרעך כמוך\"\"?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.15", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הבקשת חנינה הוגשה לאחרונה על ידי האסיר המפורסם.   ", "בקשת החנינה הוגשה לאחרונה על ידי האסיר המפורסם. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *לא ידוע למטיילים בנפאל, *מה מצב הכבישים בשמורות הטבע.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "פסוקית נושא", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *אף על פי שכוונת המחוקק *הייתה* טובה, *נפגעו* סופרים רבים מחוק הסופרים *החדש*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגד, נשוא, לוואי", "נשוא, נשוא, לוואי", "אוגד, נשוא, תיאור", "נשוא, נשוא, תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *כאשר נולדים ילד או ילדה, לעתים מעניקים להם הוריהם שמות קצרים כמו: רן, רז, גל, טל או בן.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": true, "answers": ["פסוקית מושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית נושא", "פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *פורסם בעתון הספורט כי מאז ומעולם הקסימו אומניות לחימה *מן המזרח ומן המערב* את העולם כולו.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "תיאור כולל", "לוואי כולל", "נשוא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלק הכולל המודגש במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לדעתנו, מטרתו של בית הספר התיכון היא להעניק לבוגריו תעודת בגרות טובה וגם לחנך אותם לערכים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלק כולל", "משפט מאוחה", "משפט מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *כשיסתיים החג יחלו מבצעי סוף העונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *נראה כי העולם מצוי עכשיו בתקופה של התפרצויות וולקניות ושל רעידות אדמה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא כולל", "תיאור כולל", "לוואי כולל", "תמורה כוללת"], "sentence": "מהו החלק הכולל במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7", "question": "איזה מהמשפטים הבאים הוא משפט מורכב בעל פסוקית מושא?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לפי חוקרי חלומות, חלומות של ילדים אינם מפחידים ומאוכלסים במפלצות, אלא עוסקים בענייני היום יום של הילד.", "לפי חוקרי חלומות, חלומות של ילדים אינם מפחידים ומאוכלסים במפלצות, והם עוסקים בענייני היום יום של הילד.", "חוקרי חלומות טוענים כי חלומות של ילדים אינם מפחידים ומאוכלסים במפלצות, אלא עוסקים בענייני היום יום של הילד.", "נטען על ידי לפי חוקרי חלומות, כי חלומות של ילדים אינם מפחידים ומאוכלסים במפלצות, אלא עוסקים בענייני היום יום של הילד."], "sentence": "", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מי שרוכש בגדים ומוצרי חשמל באתר יכול להחליפם תוך 30 ימי עסקים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: **איננו מוכנים* למפגש הקובע עם נציגי הבנקים, לכן עלינו ללמוד לעומק את הדוחות הכספיים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא ונשוא", "נושא, אוגד ונשוא", "נשוא מורחב", "נשוא ומושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *בישראל התקבלה החלטה שקובעת שנשים בעלות אמצעים ישלמו מזונות.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא מורכבת, פסוקית לוואי", "פסוקית נשוא מורכבת, פסוקית מושא", "פסוקית לוואי מורכבת, פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי מורכבת, פסוקית מושא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: **לטענת* *מומחים*, קצב הכחדת המינים כיום הוא המהיר ביותר מאז תום עידן הדינוזאורים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "הסגר", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "בחרו את *המשפט המורכב* מבין המשפטים הבאים:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לפי תקנון בית הספר, אפשר להגיע ללימודים ללא תלבושת אחידה. ", "לפי תקנון בית הספר, תלמידי חטיבת הביניים יכולים להגיע ללימודים ללא תלבושת אחידה. ", "תלמידי חטיבת הביניים יכולים להגיע ללימודים ללא תלבושת אחידה, זאת בהתאם לתקנון בית הספר. ", "תלמידי חטיבת הביניים יכולים להגיע ללימודים ללא תלבושת אחידה."], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *תוכנית הטלוויזיה על הנשים באפריקה תשודר בערוץ היוטיוב *שלכם*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *שאלתי את מנכ\"\"ל רשות השידור, מדוע אתר האינטרנט *אינו* תומך בבני נוער *מהדרום* בשעת *מלחמה*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נשוא, תיאור, לוואי", "נשוא, לוואי, לוואי", "אוגד, תיאור, לוואי", "אוגד, לוואי, לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפטים: *הזוג המלכותי של הספורט הישראלי הוא *גיא פניני ועמרי כספי*. הם צעירים, יפים, מוכשרים ומבריקים, אבל חשים בקלות בשוני הרב ביניהם.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "נשוא כולל", "מושא כולל", "לוואי כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *בעבר חשבו *שיצורים חיים יכולים להיווצר מחומר דומם.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.17", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["האזנו להרצאה המרתקת בנושא השפעת הצחוק על הבריאות ונהנינו ממנה. ", "האזנו ונהנינו מהרצאה המרתקת בנושא השפעת הצחוק על הבריאות.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *השינה, ע\"\"פ מולי אפשטיין, ראש המדור לשירותים מדעיים במכון וינגייט, קשורה קשר הדוק לאורח חיים בריא.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט מאוחה", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור", "משפט פשוט"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *ניוטון השתמש במשוואות מתמטיות *שבאמצעותן מחשבים את תנועת הגוף.* ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם שני משפטים מורכבים:  *1. יש הטוענים, *כי הערבים אימצו את שתיית הקפה בכל ארצות האסלאם במקום שתיית יין.* *2. הטענה, *כי שתיית יין אסורה על פי חוקי האסלאם*, נכונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט הראשון מופיעה פסוקית לוואי, ואילו במשפט השני מופיעה פסוקית מושא.", "במשפט הראשון מופיעה פסוקית תיאור, ואילו במשפט השני מופיעה פסוקית מושא.", "במשפט הראשון מופיעה פסוקית מושא, ואילו במשפט השני מופיעה פסוקית לוואי.", "במשפט הראשון מופיעה פסוקית תיאור, ואילו במשפט השני מופיעה פסוקית לוואי."], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית בכל משפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.1", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המודעות לסכנות שברכיבה על אופניים חשמליים גדלה בשנה האחרונה.", "המודעות לסכנות שברכיבה על אופניים חשמליים גדלים בשנה האחרונה.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *בגלל השפעתו הרבה על כדור הארץ מוטלת על האדם האחריות לכלכל את מעשיו ואת פעלו בתבונה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.16", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הערב יש מסיבה במועדון.", "הערב יש את המסיבה במועדון.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *התפתחות ארגוני הטרור דרדרה את המצב הביטחוני בישראל והשפיעה עליו לרעה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל נשוא מורחב", "משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא", "משפט מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *כתב הספורט המקומי דיווח: \"\"מכבי קריית גת *מהליגה הארצית* ספגה מהלומה קשה בבית הדין המשמעתי של התאחדות הכדורגל\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "תיאור", "נשוא", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *רוב הקיבוצים הוקמו כדי להגשים עקרונות של שיתוף ושל ערבות הדדית. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב בעל פסוקית מושא מצומצמת", "מורכב בעל פסוקית תיאור מצומצמת", "מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.1", "question": "לפניכם משפט: *תורני הכיתה הם שאחראים לניקיון הכיתה במהלך יום הלימודים.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לדברי מחנכת הכיתה, תורני הכיתה הם שאחראים לניקיון הכיתה במהלך יום הלימודים.", "מחנכת הכיתה אמרה: \"\"תורני הכיתה הם שאחראים לניקיון הכיתה במהלך יום הלימודים\"\".", "מי שאחראים לניקיון הכיתה במהלך יום הלימודים הם תורני הכיתה.", "תורני הכיתה אחראים לניקיון הכיתה במהלך יום הלימודים."], "sentence": "כיצד ניתן להמיר את המשפט הזה למשפט *פשוט*?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מבחן המגן בלשון הפך לאחרונה לנושא מרכזי בקרב תלמידי כיתה י\"\"א 7, *אשר הצטיינו בלשון במשך כל השנה.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם שני משפטים: *ריצה תחרותית - בשנים האחרונות צעירים רבים החלו לעסוק בה. *שחיקת הסחוס במפרקים - הפעילות הספורטיבית המאומצת מאיצה אותה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני המשפטים בעלי נושא סתמי", "שני המשפטים הם משפטים מורכבים", "בשני המשפטים יש חלק ייחוד", "במשפט הראשון יש חלק כולל"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *בספר מדעים נכתב, כי יצורים חיים נבראו בתוך הבוץ *שעל קרקעית הים* בעקבות פעילות של חום השמש ושל האוויר.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "פסוקית תיאור", "לוואי", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1", "question": "לפניכם משפט: **מבחן מתכונת בלשון* - מטרתו לבדוק את הידע הלשוני שלכם לקראת בחינת הבגרות ולקבוע בדיוק רב יותר את ציונכם השנתי.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "חלק ייחוד (תיאור)", "חלק ייחוד (מושא)", "חלק ייחוד (לוואי)"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *האם מותר לחנות כאן בשעות הערב?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מאוחה", "פשוט", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "איזו פסוקית *יוצאת דופן* מבחינת תפקידה התחבירי?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ידוע שהמורים בבית הספר מחנכים את התלמידים לשמירה על טוהר המידות. ", "המורים בבית הספר מצהירים כי הם מחנכים את התלמידים לשמירה על טוהר המידות.", "מי שמחנך את התלמידים לשמירה על טוהר המידות הם המורים בבית הספר.", "ברור כי שמירה על טוהר המידות מאפיינת בתי ספר רבים בעולם כולו."], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.1", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שידורה של הקומדיה הישראלית החדשה בערוץ המסחרי הוא בשורה משמחת.", "שידורה של הקומדיה הישראלית החדשה בערוץ המסחרי היא בשורה משמחת.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.2", "question": "לפניכם משפט: *בדירוג חשיבותם של כלי התחבורה בהולנד, האופניים *הם* אחד מפריטי התחבורה המרכזיים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "אוגד", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *מורי הלשון: גלית, אורלי, דבורה, אילן, טלי וליאת, הפכו את לימודי הלשון העברית *לפשוטים וקלים*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["לוואי כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל", "נשוא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מי שמגיע לבית הספר באמצעות כלי רכב חשמלי, יחנה אותו במתקן מיוחד.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית נשוא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: **לפי המאמר*, מומחי חינוך נעזרים ב\"\"ביג דאטה\"\" כדי להבין את הרגלי הלימוד של בני הנוער בישראל.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "תיאור", "נשוא", "הסגר"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: **לשמחתי*, ישראל אינה סובלת מבעיית זיהום חמורה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "הסגר", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם שני משפטים, ובכל אחד מהם מודגשת המילה *משחק*. *מהו התפקיד התחבירי של המילה \"\"*משחק*\"\" בכל משפט?", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט א המילה \"\"משחק\"\" היא נשוא, ואילו במשפט ב המילה \"\"משחק\"\" היא מושא.", "במשפט א המילה \"\"משחק\"\" היא נושא, ואילו במשפט ב המילה \"\"משחק\"\" היא נשוא.", "במשפט א המילה \"\"משחק\"\" היא מושא, ואילו במשפט ב המילה \"\"משחק\"\" היא לוואי.", "במשפט א המילה \"\"משחק\"\" היא לוואי, ואילו במשפט ב המילה \"\"משחק\"\" היא נושא."], "sentence": "א. רביעיות הוא *משחק* קלפים פופולרי. *ב. ל*משחק* יש חוקים פשוטים.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. שרי הממשלה קיוו שראש הממשלה יעדכן אותם בהתקדמות המשא ומתן. *2. שרי הממשלה זועמים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שרי הממשלה, שקיוו שראש הממשלה יעדכן אותם בהתקדמות המשא ומתן, זועמים.", "שרי הממשלה קיוו שראש הממשלה יעדכן אותם בהתקדמות המשא ומתן, ועל כן הם זועמים.", "הזעם של שרי הממשלה נובע מכך שהם קיוו שראש הממשלה יעדכן אותם בהתקדמות המשא ומתן.", "שרי הממשלה זועמים, כי הם קיוו שראש הממשלה יעדכן אותם במצב המשא ומתן."], "sentence": "המירו את שני המשפטים *למשפט מורכב בעל פסוקית לוואי.*", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *שתי אימהות מצפון הארץ לא היו יכולות לאחל לעצמן מתנה משמחת יותר ליום האם, השתיים זכו שלשום בשבעה מליון שקלים בלוטו, ואתמול הן צחקו כל הדרך אל הבנק.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב", "מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *המוני מטיילים המתינו לטיסה יומיים או שלושה בשל סופת השלגים שהתחוללה באזור.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא", "תיאור", "לוואי", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלק הכולל במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *התורים האין סופיים בתחנות הדלק, ההתנפלות על המרכולים וההתעניינות העצומה במשדרי החדשות הינם תגובה נורמלית של עם במלחמה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט בעל נושא כולל", "פשוט בעל לוואי כולל", "מורכב בעל פסוקית לוואי כוללת", "מורכב בעל פסוקית מושא כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.1", "question": "לפניכם משפט: *לחם תופח הודות לתהליך כימי שמתרחש בשמרים שנוספו לבצק.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אחד", "שניים", "שלושה", "ארבעה"], "sentence": "כמה נשואים יש במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *רוב הקיבוצים הוקמו באזורי ספר כדי להגן על גבולות המדינה. ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מאוחה", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא מצומצמת", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור מצומצמת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם שני משפטים, ובכל משפט מודגש צירוף. *1. ידוענים *רבים ושונים* השתתפו באירוע ההתרמה לבית החולים. *2. בעיתון \"\"דה מרקר\"\" נכתב כי הפער בין העשירון העליון לעשירון התחתון בחברה הישראלית *ילך ויגדל*.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט 1", "במשפט 2", "בשני המשפטים", "באף אחד מהמשפטים"], "sentence": "באיזה מבין הצירופים משמשת הווי\"\"ו לחיבור חלקים כוללים?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *לא ידוע, מתי יושג צמצום של ממש בגירעון המסחרי של ישראל.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *על אף ההתקדמות בעיצוב המשקפיים *במאות ה-18 וה-19,* עדיין לא היה אופנתי ומקובל אז להרכיב משקפיים בפומבי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "לוואי כולל", "תיאור כולל", "מושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם משפט: *רכזות השכבות ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["רכזות השכבות, אתן ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתכן. ", "מי שממונה על הפעילות החינוכית והערכית בשכבה הן רכזות השכבות. ", "ידוע שרכזות השכבות ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן. ", "לדברי המנהל, רכזות השכבות ממונות על הפעילות החינוכית והערכית בשכבתן. "], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות ו*המכיל פנייה*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.5", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. הבוקר הודיעו על הפסקת אש.  *2. התושבים החלו לארגן הפגנת תמיכה בתל אביב.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הבוקר הודיעו על הפסקת אש, ובעקבות זאת החלו התושבים לארגן הפגנת תמיכה בתל אביב.", "הבוקר הודיעו על הפסקת אש, ומיד החלו התושבים לארגן הפגנת תמיכה בתל אביב.", "מיד לאחר שהודיעו על הפסקת האש הבוקר, החלו התושבים לארגן הפגנת תמיכה בתל אביב.", "בעקבות ההודעה על הפסקת האש החלו התושבים לארגן הפגנת תמיכה בתל אביב."], "sentence": "המירו את שני המשפטים *למשפט מאוחה בקשר של זמן*.", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *חוקרי שפה קובעים, כי תלמידים עולים נעזרים *בטכנולוגיה* בעת רכישת שפה שנייה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "מושא", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *בענף התיירות, היזמים הפרטיים *אינם* צריכים להשקיע *השקעות* גדולות בתשתיות ובכוח אדם, אבל נדרשים תקציבים רבים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא ונשוא", "אוגד ומושא", "נשוא ולוואי", "אוגד ותיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.11", "question": "לפניכם משפט: *אמרתי לו שיפסיק להתערב בעניינים שלהם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אמרתי לו: \"\"יפסיק להתערב בעניינים שלהם\"\".", "אמרתי לך: \"\"תפסיק להתערב בעניינים שלכם!\"\"", "אמרתי לו: \"\"הפסק להתערב בעניינים שלהם!\"\"", ""], "sentence": "מהי ההמרה הנכונה מדיבור עקיף לדיבור ישיר?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *אמצעי תקשורת בין אישיים הם אמצעים אלקטרוניים כמו *תקשורת סלולרית, טלפון ופקס.*", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "לוואי", "נושא", "תמורה כוללת"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.2", "question": "לפניכם משפט: *מתוך ראיונות עם מורים עולה, כי התלמידים *אינם* משקיעים מאמץ רב בלימודיהם חרף הפצרות הוריהם.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגד", "נשוא", "הסגר", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *המורה בבית הספר הוא העומד במרכז העשייה החינוכית והלימודית שמתקיימת במהלך השנה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נשוא מורכבת ופסוקית לוואי", "פסוקית נושא מורכבת ופסוקית לוואי", "פסוקית נשוא פשוטה", "פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית לוואי"], "sentence": "אילו פסוקיות מופיעות במשפט זה?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.0.1", "question": "לפניכם משפט: *תחפושות שנתפרות בבית עם הילדים משמחות את כל בני המשפחה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לדעת עורכי מדור האופנה, תחפושות שנתפרות בבית עם הילדים משמחות את כל בני המשפחה.", "ידוע שתחפושות שנתפרות בבית עם הילדים משמחות את כל בני המשפחה.", "כל בני המשפחה - תחפושות שנתפרות בבית עם הילדים משמחות אותם.", "מי שתופר תחפושות בבית עם הילדים, משמח את כל בני המשפחה. "], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל חלק ייחוד*.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *ההורים חושבים שבני הנוער מכורים למחשבים שנמצאים בחדרם.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט פסוקית מושא מורכבת ופסוקית לוואי", "במשפט פסוקית לוואי מורכבת ופסוקית מושא", "במשפט פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית מושא", "במשפט פסוקית נושא מורכבת ופסוקית לוואי"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה: ", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הזמרת המפורסמת לא השתתפה בהצגה בגלל צרידותה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *על אף הפופולריות של ספרי המתח והפנטזיה בישראל רבים *אינם* מעריכים סוגה זאת.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא+נשוא", "אוגד", "אוגד+נשוא", "נשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *ביקשתי מהשף לשלוח לי את המתכון לעוגת הגלידה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מאוחה", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא מצומצמת", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא מצומצמת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *אמרתי לחוקרים, כי האנשים האלה הם *גיבורים* שהצילו את חבריהם בעת המלחמה האיומה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "מושא", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *ידוע כי החלום הספרדי *על שיעורי אבטלה נמוכים* רחוק עדיין מהשגה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.2", "question": "לפניכם משפט: *התגברנו על המכשולים בעבר.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["התגברנו רק על המכשולים בעבר.", "המכשולים בעבר – התגברנו עליהם.", "התגברנו על המכשולים שהיו בעבר.", "לדבריהם, התגברנו על המכשולים בעבר."], "sentence": "כיצד ניתן להפוך משפט זה למשפט *ייחוד*?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *אנשי שבט האמונדאווה *מהאמזונס אינם* יכולים לדבר *על גילם*, אלא במונחים כלליים של תקופות בחיים.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא, תיאור, אוגד, מושא", "לוואי, מושא, אוגד, מושא", "לוואי, נשוא, מושא", "לוואי, אוגד, מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *חקלאות בת-קיימא היא כזו השומרת על פוריות הקרקע, נמנעת משימוש *בחומרי הדברה ובדשנים כימיים* ושומרת על מגוון המינים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי כולל", "נשוא כולל", "תמורה", "מושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *למרות הפופולריות של ספרי המתח העבריים צמצם חוק הסופרים את מכירותיהם ב-30 אחוזים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור (ויתור)", "משפט מאוחה בקשר של ויתור", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *אמצעי *התקשורת* בישראל מאופיינים בתהליכי הפרטה ומסחור.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "לוואי", "נושא", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.1", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השנים החשובות ביותר מבחינת התפתחותו של הילד הם שלוש השנים הראשונות. ", "השנים החשובות ביותר מבחינת התפתחותו של הילד הן שלוש השנים הראשונות. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם 4 משפטים: *1. מי שמעוניין לרכוש דירה בתל אביב, ישלם לפחות מיליון שקל. *2. פורסם בעיתון, שהצדק יצא לאור: החשוד המרכזי הובל היום למאסר. *3. לטענת שר החינוך, החופשה עשויה להתארך בשל לוח החגים העברי. *4. אומרים שבגלל המשבר הכלכלי, רכוש רב של המשפחה ירד לטמיון.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כולם משפטים מורכבים.", "בכולם יש נושא סתמי.", "בכולם יש נשוא מורחב.", "בכולם יש פסוקית נושא."], "sentence": "מה המשותף לכל המשפטים האלה?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14", "question": "לפניכם משפט: *שטחם של הנופים האנושיים בעולם הולך וגדל, ואילו שטחם של הנופים הטבעיים הולך ומצטמצם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שטחם של הנופים האנושיים בעולם הולך וגדל, ולפיכך שטחם של הנופים הטבעיים הולך ומצטמצם.", "אם שטחם של הנופים האנושיים בעולם ילך ויגדל, שטחם של הנופים הטבעיים ילך ויצטמצם.", "מאחר ששטחם של הנופים האנושיים בעולם הולך וגדל, שטחם של הנופים הטבעיים הולך ומצטמצם.", "בעוד שטחם של הנופים האנושיים בעולם הולך וגדל, שטחם של הנופים הטבעיים הולך ומצטמצם."], "sentence": "כיצד אפשר להפוך את המשפט למשפט *מורכב בקשר של סיבה*?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *אני מאמינה בכל לבי *שיהיו לכם הזדמנויות נהדרות לשינוי*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *רצוי לשבח *את בני הנוער,* שלומדים ברצינות ובמקביל מתנדבים בעמותת \"\"תנו לחיות לחיות\"\".", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "פסוקית נושא", "מושא", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *רוני *אחותי* לומדת משפטים באוניברסיטה העברית בירושלים. ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "תמורה", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת? ", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.8", "question": "לפניכם משפט: *פעילים בתנועה חברתית ריססו כתובות מחאה על חלונות ראווה של כמה חנויות בקניון יוקרתי.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פעילים שהצטרפו לתנועה החברתית ריססו כתובות מחאה על חלונות ראווה של כמה חנויות בקניון יוקרתי", "לפי ידיעה עיתונאית, פעילים בתנועה חברתית ריססו כתובות מחאה על חלונות ראווה של כמה חנויות בקניון יוקרתי.", "לדברי כתבנו לענייני כלכלה, פעילים בתנועה חברתית ריססו כתובות מחאה על חלונות ראווה של כמה חנויות בקניון יוקרתי.", "חלונות ראווה של כמה חנויות בקניון יוקרתי - פעילים בתנועה חברתית ריססו עליהם כתובות מחאה."], "sentence": "כיצד ניתן להמיר את המשפט הזה למשפט *מורכב*?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *אנשי שבט האמונדאווה מהאמזונס אינם יכולים לדבר על גילם, אלא על מונחים כלליים של תקופות בחיים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט (בעל חלק כולל)", "משפט מורכב (בעל חלקים כוללים)", "משפט מאוחה שאחד מאיבריו בעל חלקים כוללים", "משפט מאוחה ששני איבריו בעלי חלקים כוללים"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9", "question": "לפניכם משפט: *ב-2015 נרשם תקדים פמיניסטי יוצא דופן באחד ממעוזיה של הציונות הדתית.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ב-2015 רשמו תקדים פמיניסטי יוצא דופן באחד ממעוזיה של הציונות הדתית.", "ידוע שב-2015 נרשם תקדים פמיניסטי יוצא דופן באחד ממעוזיה של הציונות הדתית. ", "לדברי יו\"\"ר הועדה, ב-2015 נרשם תקדים פמיניסטי יוצא דופן באחד ממעוזיה של הציונות הדתית. ", "נכתב בעיתון הכלכלי כי ב-2015 נרשם תקדים פמיניסטי יוצא דופן באחד ממעוזיה של הציונות הדתית. "], "sentence": "כיצד ניתן לנסח משפט כך שיכיל *נושא סתמי*?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *המחקר בביולוגיה והמחקר בכימיה נערכים על פי שיטת החקר המדעי.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט (בעל חלק כולל)", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לפי פרסום בפייסבוק, אם מזרימים לים פסולת ממפעלים, הוא הופך למסוכן לרחצה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלקים כוללים", "משפט פשוט בעל נשוא מורחב", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *הודות לשליטתה ביפנית היא התקבלה לעבודה בשגרירות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: **מי שיתעמל שלוש פעמים בשבוע*, ייהנה מבריאות טובה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית נשוא", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.17", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ראיתי ונהניתי מההצגה ״מלך האריות״.", "ראיתי את ההצגה ״מלך האריות״ ונהניתי ממנה. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *כמו שבניינים ומכוניות בנויים מחומרים שונים, *כגון בטון, ברזל ופלסטיק*, כך גם גופם של יצורים חיים בנוי ממגוון חומרים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי כולל", "הסגר", "תמורה כוללת", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם שלוש הוראות למטייל בנחלי הגולן: *1. בזמן הטיול *תוכלו לטפס* בשביל המוביל אל הכפר הסורי הנטוש. *2. אני *ממליצה לבקר* במפל דבורה. *3. אנו *שבים ומזהירים* מפני הליכה בשבילים לא מסומנים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["הנשואים הם נשואים כוללים.", "הנשואים הם נשואים מורחבים.", "הנשואים הם נשואים בזמן עבר.", "הנשואים הם נשואים בזמן הווה."], "sentence": "מה משותף לכל *הנשואים* במשפטים?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *הדוכיפת היא אולי הציפור *המוכרת והאהובה* ביותר בישראל.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "נשוא כולל", "תמורה כוללת", "לוואי כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם שני משפטים:  *א. רמלה נקראת על שם אדמת החולות, *כלומר רמל בערבית*. *ב. אחרי הכיבוש המוסלמי של הארץ, *דהיינו במאה השמינית לפני הספירה*, הייתה לוד בירת הארץ, עד שנבנתה העיר האחות, רמלה.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "לוואי", "תיאור", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי המשותף לכל המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *קבוצת ספורטאים עיוורים *מישראל* טיפסה על רכס ההימלאיה, והתרגשה מהנוף המרהיב על אף הקושי לראותו בעיניהם.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "לוואי", "תמורה", "הסגר"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מומחים קובעים, כי השמירה על משקל תקין היא כמעט בלתי אפשרית בעידן המודרני.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מורכב שבו פסוקית מושא", "משפט מורכב שבו פסוקית נושא", "משפט מורכב שבו פסוקית תיאור", "משפט פשוט"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *למדינות נחשלות אין *תקשורת* מפותחת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "נשוא", "נושא", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *חקלאות בת-קיימא *היא* כזו השומרת על פוריות הקרקע, נמנעת משימוש בחומרי הדברה ובדשנים כימיים ושומרת על מגוון המינים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגד", "נשוא", "נושא", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם משפט: *אנו גאים להודיע, *שאין* לנו שגיאות בבחינת הבגרות במתמטיקה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא", "אוגד", "לוואי", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה ״״אין״״?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *ע\"\"פ דיווחי איגוד הזמרים, עד להקמת אתר האינטרנט \"\"יו-טיוב\"\" רכשו גולשים ישראליים דיסקים בחנויות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מאוחה בקשר של הוספה", "משפט מאוחה בקשר של סיבה", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.1", "question": "לפניכם משפט: *להפקת חומרים, לעיבודם ולשימוש בהם יש השפעה על איכות חיי האדם ועל הסביבה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["להפקת חומרים", "להפקת חומרים, לעיבודם ולשימוש בהם", "השפעה", "איכות חיי האדם והסביבה"], "sentence": "מהו הנושא במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *בעיתון המדעי נכתב, כי יצורים חיים נבראו בתוך הבוץ שעל קרקעית הים בעקבות פעילות של חום השמש ושל האוויר.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "מושא", "תיאור", "נשוא"], "sentence": "מהו החלק הכולל במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: **לטענת הורים רבים*, בני הנוער מרבים לתעד את פעילויותיהם ברשתות החברתיות.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא+מושא", "נושא+לוואי", "הסגר", "פסוקית נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *בעמוד הפייסבוק של \"\"המשפחה המטיילת\"\" נכתב: \"\"המטיילים בדרך היין בצרפת הופתעו מהנוף המרהיב\"\".", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט", "משפט מורכב", "משפט מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.4", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. הפסקת האש תמה לפני כשעה.  *2. המצרים הודיעו על הארכת הפסקת האש ב-120 שעות נוספות.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["בתום הפסקת האש, לפני כשעה, הודיעו המצרים על הארכתה ב-120 שעות נוספות.", "הפסקת האש תמה לפני כשעה, אך המצרים הודיעו על הארכתה ב-120 שעות נוספות.", "הפסקת האש תמה לפני כשעה, ומיד לאחר מכן הודיעו המצרים על הארכתה ב-120 שעות נוספות.", "כשתמה הפסקת האש לפני כשעה, הודיעו המצרים על הארכתה ב-120 שעות נוספות."], "sentence": "כיצד ניתן להמיר את שני המשפטים *למשפט מורכב עם פסוקית תיאור?*", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מחקר חדשני שבדק את הקשר בין ההוצאות על החתונה ובין אורך חיי הנישואין מגלה שחתונה יקרה אינה בהכרח מובילה לחיי נישואין מאושרים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי, פסוקית מושא", "פסוקית נשוא, פסוקית מושא", "פסוקית מושא, פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי, פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מוזיקה היא אחת הדרכים להעביר מסרים לא מילוליים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם שלושה משפטים: *א. על אף הפתיחות והגלובליזציה עדיין רבה מעורבותה של המדינה בענף התיירות, *בעיקר בבניית תשתיות*. *ב. תנודות גדולות בענף התיירות נגרמות בגלל המצב הביטחוני והפוליטי בארץ: *אירועים ביטחוניים קשים, פיגועים או מלחמה*. *ג. מדינות שהיו סגורות לתיירות ישראלית, *כמו אינדונזיה*, פתחו לפניה את שעריהן.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "תמורה", "הסגר", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי המשותף לשלושת החלקים המודגשים במשפטים אלה?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *אם אדם אינו מטמין את הפסולת באדמה בהתאם לדרישת הראשות המקומית, הוא עלול ליצור מפגע תברואתי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי", "פסוקית מושא"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *נודע *לי* שבשבוע הבא צפויה סערה במישור החוף.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "תיאור", "אוגד"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *בחוג לספרות עברית אומרים שמספר הנרשמים *הולך ומצטמצם* משנה לשנה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אוגד ונשוא", "נשוא כולל", "נשוא מורחב", ""], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט:  *בתום הפגישה הדרמטית בתימן הציג ראש זרוע ההתנגדות את מכמני(=אוצרות) ארמונו: בריכת תנינים ואוסף שרשראות זהב.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלק כולל", "משפט מאוחה בעל שני איברים פשוטים", "משפט מורכב בעל פסוקית לוואי כוללת", "משפט מורכב בעל פסוקית תיאור כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.21", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מובן שרוב דגי הסלמון שאנו אוכלים גדלים בחוות גידול ולא בפיורדים של נורווגיה. ", "כמובן שרוב דגי הסלמון שאנו אוכלים גדלים בחוות גידול ולא בפיורדים של נורווגיה.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *יש הטוענים, כי העתיד נמצא בשילוב טכנולוגיה בחינוך: ספרים דיגיטליים, לוחות חכמים ואתרי אינטרנט.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל חלקים כוללים והסגר", "משפט מורכב עם פסוקית נושא כוללת", "משפט מורכב עם פסוקית מושא כוללת", "משפט מורכב עם פסוקית תיאור כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.6", "question": "לפניכם משפט: *מחקר חדש הראה, כי תלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מחקר חדש הראה שתלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "לפי מחקר חדש, תלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "תלמידים שיפרו את הישגיהם הלימודיים בזכות הספר הדיגיטלי.", "תלמידים למדו באמצעות ספר דיגיטלי, לכן הם שיפרו את הישגיהם."], "sentence": "בחרו את ההמרה הנכונה של המשפט *למשפט פשוט*:", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *לא הבנתי כיצד משתמשים בתוכנה החדשה לעיצוב חדרי מגורים.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט עם נשוא כולל", "משפט מורכב עם פסוקית מושא", "משפט מורכב עם פסוקית תיאור", "משפט מאוחה"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "מהו *סוג המשפט* שלפניכם?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה", "מורכב", ""], "sentence": "על פי הנתונים שנמסרו, בכל שתי שניות נקנה מוצר מהאתר.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. השימוש ברשתות החברתיות התרחב בשנים האחרונות. *2. מבוגרים עדיין חוששים משימוש בהן.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השימוש ברשתות החברתיות התרחב בשנים האחרונות, אך מבוגרים עדיין חוששים להשתמש בהן.", "השימוש ברשתות החברתיות התרחב בשנים האחרונות, אך למבוגרים עדיין יש חשש מהשימוש בהן.", "על אף התרחבות השימוש ברשתות החברתיות בשנים האחרונות מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בהן.", "אף על פי שיש התרחבות של השימוש ברשתות החברתיות בשנים האחרונות, מבוגרים עדיין חוששים מהשימוש בהן."], "sentence": "המירו את שני המשפטים במשפט אחד פשוט.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *לא אטעה אם אומר שבנצרות מסמלת החסידה *את הצניעות, את טוב הלב ואת הנאמנות*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא סתמי", "לוואי כולל", "תמורה", "מושא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: *רבים מתייחסים לפעילות גופנית מתונה כאל פעילות בריאה, אולם *לפי המחקר האחרון,* אין לכך הוכחה חד משמעית.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "הסגר", "תיאור", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *משרד החינוך החליט על הפעלת תכנית חדשה, שבה יושקעו מיליוני שקלים בבתי ספר בפריפריה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משרד החינוך הוא שהחליט על הפעלת תכנית חדשה, שבה יושקעו מיליוני שקלים בבתי ספר בפריפריה.", "הוחלט על הפעלת תכנית חדשה, שבה יושקעו מיליוני שקלים בבתי ספר בפריפריה.", "החליטו על הפעלת תכנית חדשה, שבה יושקעו מיליוני שקלים בבתי ספר בפריפריה.", "לפי פרסומי משרד החינוך, החליטו להפעיל תכנית חדשה, שבה יושקעו מיליוני שקלים בבתי ספר בפריפריה."], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל פסוקית נשוא מורכבת*.", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: אילו הייתם מתייצבים בחדר הכושר על פי מערכת השעות שנקבעה בתחילת השנה, הייתם נהנים ממגוון שיעורים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית לוואי", "פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית מושא", "פסוקית תיאור פשוטה", "פסוקית נשוא מורכבת ופסוקית תיאור"], "sentence": "אילו פסוקיות מופיעות במשפט זה?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: **לתקשורת* כיום יש כוח רב והשפעה גדולה על המשתמשים בה.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא", "לוואי", "נושא", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *יש הטוענים, כי העתיד נמצא בשילוב טכנולוגיה בחינוך: ספרים דיגיטליים, לוחות חכמים ואתרי אינטרנט.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מושא כולל", "תיאור כולל", "תמורה כוללת", "לוואי כולל"], "sentence": "מהו תפקידו התחבירי של החלק הכולל במשפט?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *שאלתי את מארגני המסע *בשביל ישראל*, אם אוכל להצטרף אליהם לטיולים בדרום הגולן ובצפון הנגב.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "לוואי", "מושא", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *אם תהיה השתתפות פעילה של הורים בעשייה החינוכית, ברור שכל הצדדים ייצאו נשכרים.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית תיאור ופסוקית נושא", "פסוקית נושא מורכבת ופסוקית נשוא", "פסוקית תיאור פשוטה", "פסוקית תיאור מורכבת ופסוקית לוואי"], "sentence": "אילו פסוקיות מופיעות במשפט זה?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8.3", "question": "לפניכם משפט: *החייל ביקש מחבריו ללכת לחנות השק\"\"ם הממוקמת בבסיס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ביקש", "ללכת", "הממוקמת", "לחנות"], "sentence": "מהי המילה היוצרת *דו-משמעות*?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם שני משפטים:  *1. רשת הפייסבוק: האם **אין** היא אמצעי תקשורת מפותח? *2. לתלמידי התיכון **אין** אמצעי תקשורת מפותחים בכיתות הלימוד.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט 1", "משפט 2", "בשני המשפטים", "באף אחד מהמשפטים"], "sentence": "באיזה מבין שני המשפטים המילה \"\"*אין*\"\" היא בתפקיד *אוגד*?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.2", "question": "לפניכם משפט מאוחה: *היצורים החיים שונים זה מזה במראה, בתכונות, בהתנהגות ובסביבת החיים שלהם, ועם זאת לכולם יש צורכי קיום דומים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אמנם היצורים החיים שונים זה מזה במראה, בתכונות, בהתנהגות ובסביבת החיים שלהם, אך לכולם יש צורכי קיום דומים.", "היצורים החיים שונים זה מזה במראה, בתכונות, בהתנהגות ובסביבת החיים שלהם, אבל לכולם יש צורכי קיום דומים.", "על אף שהיצורים החיים שונים זה מזה במראה, בתכונות, בהתנהגות ובסביבת החיים שלהם, לכולם יש צורכי קיום דומים.", "היצורים החיים שונים זה מזה במראה, בתכונות, בהתנהגות ובסביבת החיים שלהם. למרות זאת, לכולם יש צורכי קיום דומים."], "sentence": "איזה מבין המשפטים שלפניכם הוא בעל אותו תוכן במשפט מורכב?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *בעמוד הפייסבוק של בית הספר נכתב: \"\"בית הספר מעודד התנדבות בקהילה\"\".", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית מושא", "פסוקית נושא", "פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *העורך היקר, *דוד כהן*, העיר על הצעת התזה שלנו במגוון נושאים: כמו תיקונים בשם המספר, תיקונים בכתיב ועוד.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "הסגר", "לוואי", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.2", "question": "לפניכם משפט: *בכל קיץ, *בעיקר בימי החופש הגדול*, מגיעים לחופי הארץ נחילים גדולים של מדוזות, שצורבות את רגלי הרוחצים בים.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "מושא", "הסגר", "תמורה"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *באתר האינטרנט נכתב: \"\"חברות תעופה *משוודיה* מחלקות תיק רחצה לנוסע המתמיד\"\".", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי", "תמורה", "תיאור", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.1.7", "question": "לפניכם משפט: *בעיתון הערב פורסם, כי הפער הדיגיטלי בין הורים לילדיהם בחברה הישראלית *ילך ויגדל* בשנים הקרובות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא מורחב", "נשוא כולל", "אוגד ונשוא", "נשוא ומושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.3", "question": "לפניכם משפט: *רבים מתעלמים משגיאות בספרי ילדים, אולם *לפי העורך הלשוני שלנו*, אין שגיאות בספרי הלימוד החדשים.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "תמורה", "הסגר", "תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.1", "question": "לפניכם משפט: *מאמן הספורט שלי שאל, האם ביצעתי *חימום* לפני האימון.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "נשוא", "חלק מנשוא מורחב", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *עו\"\"ד דוד שני, שהיה שותף בכיר במשרד ש. אבן, משוכנע שהמהפכה המגדרית במקצוע תגיע מהמשרדים המסחריים בתל אביב.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית לוואי, פסוקית מושא", "פסוקית נשוא, פסוקית מושא", "פסוקית מושא, פסוקית תיאור", "פסוקית לוואי, פסוקית נשוא"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של הפסוקיות במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט מורכב: *ניוטון השתמש במשוואות מתמטיות שבאמצעותן מחשבים *כיצד גוף ינוע*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *הדאגה החדשה *מפני מחלת השפעת*, שהולכת ומתפשטת, תשנה את ההתייחסות *למתן חיסונים בקופות החולים*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מושא, לוואי", "לוואי, מושא", "מושאים", "לוואים"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.11", "question": "לפניכם משפט: *המרצה מסביר למאזינים מהם יתרונותיה של הוראה מתוקשבת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["המשפט הוא משפט פשוט ללא חלקים כוללים", "המשפט הוא משפט פשוט בעל חלק כולל", "המשפט הוא משפט מורכב בעל פסוקית מושא", "המשפט הוא משפט מאוחה"], "sentence": "בחרו את התשובה הנכונה:", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *יו\"\"ר ועד העובדים ויו\"\"ר הדירקטוריון מסרו לעובדים, שאסיפת הוועדים של סוף השנה תתקיים ביום שלישי.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מורכב בעל פסוקית מושא", "מורכב בעל פסוקית נושא", "מאוחה", "פשוט"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.14", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אפילו תתקבל החלטה על שיפור מערכת החינוך ביישוב, התושבים לא ירשמו את ילדיהם לבית הספר שהוקם בו.", "אפילו אם תתקבל החלטה על שיפור מערכת החינוך ביישוב, התושבים לא ירשמו את ילדיהם לבית הספר שהוקם בו. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *לא הבנתי מדוע עליי לשנן את רשימת המילים *האין-סופית* לבחינה הפסיכומטרית.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "לוואי", "מושא", "נושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "באיזה משפט המילה המודגשת יוצאת דופן מבחינת תפקידה התחבירי?", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט א", "משפט ב", "משפט ג", ""], "sentence": "א. אפשר לקבוע כי שם משפחתו של האדם *יהפוך* לכרטיס הביקור שלו. *ב. שמות המשפחה כהן ופרידמן *הפכו* לשמות המשפחה הפופולריים בישראל. *ג. *הפכתי* את ספר השמות מצד אל צד.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.5", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. חרף הפופולריות של ספרי המתח והפנטזיה בישראל רבים אינם מעריכים סוגה זו. *2. על אף מספרם העצום של ספרי המתח בעברית, מספר הקוראים הולך ומצטמצם.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["קשר של הוספה", "קשר של סיבה ותוצאה", "קשר של ויתור", "קשר של תנאי"], "sentence": "מהו הקשר הלוגי הקיים בשני המשפטים?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.6", "question": "לפניכם משפט: *מומחים טוענים שלמגוון הביולוגי יש חשיבות גדולה לחיינו ולעתיד כדור–הארץ.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מומחים טוענים: \"\"למגוון הביולוגי יש חשיבות גדולה לחיינו ולעתיד כדור–הארץ\"\".", "מומחים טוענים שהמגוון הביולוגי חשוב לחיינו ולעתיד כדור–הארץ.", "לטענת מומחים, למגוון הביולוגי יש חשיבות גדולה לחיינו ולעתיד כדור–הארץ.", ""], "sentence": "כיצד אפשר להפוך משפט זה למשפט *פשוט בעל חלק כולל?*", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *האם אתם תורמים לסביבתכם ומכבדים את עמיתיכם?", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מאוחה בעל שני איברים פשוטים", "משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט פשוט בעל נשוא מורחב", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא כוללת"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.0.1", "question": "לפניכם משפט: *חלב סויה שמופק מצמחים מסייע במניעת כאבי בטן.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מי ששותה חלב סויה, שמופק מצמחים, עשוי למנוע כאבי בטן.", "לפי רופאים קונבנציונליים, חלב סויה שמופק מצמחים מסייע במניעת כאבי בטן.", "כאבי בטן - חלב סויה שמופק מצמחים מסייע במניעתם. ", "קראתי ששתיית חלב סויה שמופק מצמחים עשויה למנוע כאבי בטן. "], "sentence": "בחרו את המשפט בעל אותה המשמעות *והמכיל חלק ייחוד*.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *בשנים האחרונות חל מעבר להוראה משמעותית, ועכשיו מורים ותלמידים נהנים מלמידה בסגנון *החדש והמהנה*.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נשוא כולל", "לוואי כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו תפקידן התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *בעיתון \"\"דה מרקר\"\" נכתב כי הפער בין העשירון העליון לעשירון התחתון בחברה הישראלית ילך ויגדל.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט פשוט בעל נשוא כולל", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא", "משפט מורכב בעל פסוקית מושא", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14", "question": "לפניכם משפט: *למרות ההתקדמות בעיצוב המשקפיים במאות ה-18 וה-19, הרכבת משקפיים בפומבי עדיין לא הייתה אופנתית ומקובלת.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["על אף ההתקדמות בעיצוב המשקפיים במאות ה-18 וה-19, הרכבת משקפיים בפומבי עדיין לא הייתה אופנתית ומקובלת.", "בגלל ההתקדמות בעיצוב המשקפיים במאות ה-18 וה-19, הרכבת משקפיים בפומבי עדיין לא הייתה אופנתית ומקובלת.", "אף על פי שחלה התקדמות בעיצוב המשקפיים במאות ה-18 וה-19, הרכבת משקפיים בפומבי עדיין לא הייתה אופנתית ומקובלת.", ""], "sentence": "נסחו את המשפט כך שתהיה בו *פסוקית תיאור* שתתאים לתוכן המשפט.", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4.3", "question": "לפניכם שני משפטים: *1. מורי ההיסטוריה: אמנון, אילן וצביקה, **הפכו** את ספרי ההיסטוריה בתאיהם כדי לחפש את טופס הבחינה. *2. לימודי ההיסטוריה **הפכו** למרתקים עם פרסום היישומון (האפליקציה) החדש.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["במשפט 1 אוגד, במשפט 2 נשוא", "במשפט 1 נשוא, במשפט 2 אוגד", "בשני המשפטים התפקיד התחבירי הוא אוגד", "בשני המשפטים התפקיד התחבירי הוא נשוא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה \"\"הפכו\"\" בכל אחד מהמשפטים?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *מתוך מחקרים על חלומות של ילדים עולה, שהם אינם *מפחידים ומאוכלסים* במפלצות.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["אוגד", "נשוא מורחב", "תיאור כולל", "נשוא כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של החלק המודגש?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *מדידות מדעיות מוכיחות כי בכל שנה נעשה כדור הארץ *חם יותר, לח יותר ומזוהם יותר.*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא כולל", "נשוא כולל", "מושא כולל", "תיאור כולל"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *לאחר התפרצות הר הגעש *ביפן*, חוקרים סבורים כי העולם מצוי עכשיו בתקופה של התפרצויות וולקניות ושל רעידות אדמה.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תיאור", "לוואי", "נשוא", "מושא"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילה המודגשת?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.3", "question": "ממוצע הציונים של שלושה מתלמידי כיתה  י\"\"א 3: *נדב - 96 *עדן - 88 *איתי - 88", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ממוצע הציונים של נדב הוא 96, וממוצע הציונים של עדן ושל איתי הוא 88.", "ממוצע הציונים של נדב הוא 96, ואילו ממוצע הציונים של עדן ושל איתי הוא 88.", "ממוצע הציונים של תלמידי כיתה י\"\"א 3 הוא 94.", "ממוצע הציונים של תלמידי כיתה י\"\"א 3 הוא: 96 ו-88."], "sentence": "המירו את הנאמר בשלוש השורות *למשפט מאוחה בקשר של עימות*:", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט מורכב: *פורסם בעיתון הספורט כי מאז ומעולם הקסימו אומניות לחימה מן המזרח ומן המערב את העולם כולו.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא (כוללת)", "פסוקית לוואי (כוללת)", "פסוקית מושא (כוללת)", "פסוקית תיאור (כוללת)"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית במשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מתוך ראיונות עם מורים עולה, כי התלמידים אינם משקיעים מאמץ רב בלימודיהם חרף הפצרות הוריהם.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מאוחה בקשר של ויתור", "מאוחה בקשר של ניגוד", "מורכב בעל פסוקית נושא"], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.8", "question": "לפניכם משפט: *על אף ההכרה בחשיבותו הרבה של המגוון הביולוגי פעילויות רבות של האדם פוגעות במגוון הביולוגי בתקופתנו.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אף על פי שמכירים בחשיבותו הרבה של המגוון הביולוגי, פעילויות רבות של האדם פוגעות במגוון הביולוגי בתקופתנו.", "למרות ההכרה בחשיבותו הרבה של המגוון הביולוגי פעילויות רבות של האדם פוגעות במגוון הביולוגי בתקופתנו.", "יש הכרה בחשיבותו הרבה של המגוון הביולוגי, ועם זאת פעילויות רבות של האדם פוגעות במגוון הביולוגי בתקופתנו.", "על אף ההכרה בחשיבותו הרבה של המגוון הביולוגי יש פגיעה גדולה של האדם במגוון הביולוגי בתקופתנו."], "sentence": "כיצד אפשר להמיר את המשפט הזה למשפט *מורכב*?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.14.11", "question": "סמנו את כל המשפטים שיש בהם *דיבור ישיר*:", "incorrect": ["א", "ב"], "multiple": true, "answers": ["אתמול ראינו את הסרט: \"\"בואו נדבר על זה\"\", עם השחקן רוברט דה-נירו.", "הספר \"\"קיצור תולדות האנושות\"\" זכה לביקורות טובות.", "מומחים טוענים: \"\"80% מהאוכלוסייה סובלים מכאבי גב\"\".", "עובדי המפעל איימו: \"\"אם לא נגיע להסכמה בשעות הקרובות, נפתח בשביתה\"\"."], "sentence": "", "correct": ["ג", "ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.4", "question": "לפניכם משפט: *התורים בתחנות הדלק *בהודו*, ההתנפלות על המרכולים וההתעניינות העצומה במשדרי החדשות *הינם* תגובה טבעית של *עם מאוים*.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["תיאור, נשוא, נושא", "לוואי, נשוא, לוואי", "תיאור, אוגד, נושא", "לוואי, אוגד, לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות (לפי סדר הופעתן)?", "correct": ["ד"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.2.1", "question": "לפניכם משפט: *לא ידעתי אם אצליח להפעיל את האפליקציה לאיתור מוניות בסביבת מגוריי.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מורכב", "פשוט", "מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: **מי שאינו שומר על אוויר נקי*, עלול למצוא את עצמו תשוש וחסר חיוניות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו תפקידה התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: *השאלה, כיצד ניתן לצמצם את ההוצאות החודשיות של בני המשפחה, נותרה *בלי מענה.*", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חלק מנשוא מורחב", "מושא", "תיאור", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.16", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["יש לנו בספריית בית הספר את כל הספרים בסדרת ״הארי פוטר״. ", "יש לנו בספריית בית הספר כל הספרים בסדרת ״הארי פוטר״.", "", ""], "sentence": "", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.8", "question": "לפניכם משפט: *שיתופי פעולה בין חוקרים מתחום הביולוגיה ומתחום הכימיה הביאו לגילויים מדעיים פורצי דרך ולפיתוח טכנולוגיות חדישות.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לוואי כולל ומושא כולל", "נושא כולל ומושא כולל", "תיאורים כוללים", "מושאים כוללים"], "sentence": "מהו תפקידם התחבירי של כל אחד מהחלקים הכוללים?", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *מתוך מחקרים על חלומות של ילדים עולה, שהם אינם מפחידים ומאוכלסים במפלצות.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["משפט מאוחה בעל חלק כולל", "משפט מורכב בעל פסוקית נושא כוללת", "משפט פשוט בעל חלק כולל", ""], "sentence": "בחרו בסיווג הנכון של המשפט:", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.9.15", "question": "בחרו את המשפט התקין מבחינה תחבירית:", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מפקד יחידת עוקץ וחייליה השתתפו בתרגיל התגוננות ארצי.", "מפקד וחיילי יחידת עוקץ השתתפו בתרגיל התגוננות ארצי. ", "", ""], "sentence": "", "correct": ["א"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.3.2", "question": "לפניכם משפט: **בחוג לספרות עברית* אומרים שמספר הנרשמים הולך ומצטמצם משנה לשנה.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נושא", "מושא", "תיאור", "לוואי"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.12", "question": "לפניכם משפט: *כוחה של המוזיקה נובע מנטייתה להדהד בתודעה שלנו.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פשוט", "מורכב", "מאוחה", ""], "sentence": "מהו סוג המשפט?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *מנהלת כוח האדם בחברה שאלה, *אם אין לכם בני אדם מתאימים לתפקידי ניהול*.", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["פסוקית נושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית מושא", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של הפסוקית המודגשת?", "correct": ["ג"], "cat2": ""}, {"cat1": "תחביר", "tip": "1.7.4", "question": "לפניכם משפט: *נציגי האו\"\"ם החליטו, *כי ועדת הבדיקה להתנהלות הישראלית במבצע הצבאי תכלול שלושה אנשי צוות.*", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תמורה", "פסוקית מושא", "פסוקית לוואי", "פסוקית תיאור"], "sentence": "מהו התפקיד התחבירי של המילים המודגשות?", "correct": ["ב"], "cat2": ""}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של אותיות השימוש ושל שם המספר.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מִתל אביב, לְבאר שבע, חמישה ", "מְתל אביב, לִבאר שבע, חמש ", "מְתל אביב, לְבאר שבע, חמישה ", "מִתל אביב, לִבאר שבע, חמש "], "sentence": "הרכבת *מתל אביב* *לבאר שבע* תצא בעוד *5* דקות. ", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מאה וּשתים עשרה", "מאה וּשנים עשר", "מאה וְשתים עשרה", "מאה וְשנים עשר"], "sentence": "באולם השמחות היו *112* שולחנות.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני, אחד", "שנייה, אחד", "שני, ראשון", "שנייה, ראשון"], "sentence": "המהדורה ה-*2* של הספר אזלה מהחנויות, המלאי יתחדש ב-*1* בחודש הבא.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שלושים וְשתיים, שלושה", "שלושים וְשניים, שלושת", "שלושים וּשתיים, שלושה", "שלושים וּשניים, שלושת"], "sentence": "הרצים רצו למרחק של **3*2* קילומטרים ו-*3* המסיימים הראשונים זכו במדליות.", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לפנַיִך", "לפנֵיך", "", ""], "sentence": "שימי לב, תמרור עצור *לפנַיִך/לפנֵיך*.", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שש", "ששת", "", ""], "sentence": "*6* המחשבים הותקנו במעבדה החדישה. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מאתיים וַעֲשרה", "מאתיים וְעֲשרה", "מאתיים וַעֶשר", "מאתיים וְעֶשר"], "sentence": "*210* בתי ספר הצטרפו לתכנית התקשוב.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אצלְכם", "אצלָכם", "", ""], "sentence": "האם בני הקטן נמצא *אצלְכם/אצלָכם*?", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.5", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונֶה מאות ", "שמונָה מאות ", "", ""], "sentence": "*800* תלמידים השתתפו במסע לפולין. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תשיעי", "תשיעית", "תשע", "תשעה"], "sentence": "במאה ה-*9* לפנה\"\"ס מלך אחאב על ממלכת ישראל.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אצלָך", "אצלֵך", "", ""], "sentence": "שכחתי את הטלפון הנייד *אצלָך/אצלֵך*.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ארבעה עשר, ארבעים ושישה ", "ארבע עשרה, ארבעים ושש ", "ארבעה עשר, ארבעים ושש ", "ארבע עשרה, ארבעים ושישה "], "sentence": "נולדתי ב-*14* בפברואר לפני *46* שנים. ", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עשרים ושבעה", "עשרים ושבע ", "עשרים ושביעי ", ""], "sentence": "חזרנו מהטיול ב-*27* בדצמבר.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["איתָך", "איתֵך", "", ""], "sentence": "אני נהנית לשחק *איתָך/איתֵך* במשחק המחשב. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["איננוּ", "איננוֹ", "", ""], "sentence": "העובד הזר *איננוּ/איננוֹ* מבין אותי.", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושים וּשניים", "שלושים וְשניים", "שלושים וּשתיים", "שלושים וְשתיים"], "sentence": "במגירה נמצאים *32* גרביים בצבעים שונים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונָה עשר", "שמונֶה עשר", "שמונָה עשרה", "שמונֶה עשרה"], "sentence": "בחפירות באשקלון נמצאו *18* כדים עתיקים. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שלושה, אחד", "שלוש, אחד", "שלוש, אחת", "שלושה, אחת"], "sentence": "בדירה שלנו *3* חדרי שינה ומרפסת *1*.", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ארבעה", "ארבע", "רביעי", ""], "sentence": "בני הצעיר נולד ב-*4* ביולי. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עלֵיך", "עלַיִך", "", ""], "sentence": "בסלנג נהוג לומר \"\"אני מת *עלֵיך/עלַיִך*\"\" כדי לבטא אהבה.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בלעדיהם", "בלעדם", "", ""], "sentence": "ילדיי עזבו את הבית, קשה לי *בלעדיהם/בלעדם*. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עשרים וּשלוש", "עשרים וְשלוש", "עשרים וּשלושה", "עשרים וְשלושה"], "sentence": "לבעיה מתמטית זו הוצעו *23* פתרונות שונים.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["נגדכם", "נגדיכם", "", ""], "sentence": "נשחק *נגדכם/נגדיכם* בשמינית הגמר.", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בלעדַיִךְ", "בלעדֵךְ", "", ""], "sentence": "לא הייתי יכול להצליח *בלעדַיִךְ/בלעדֵךְ*.", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חמישים ושישה", "חמישים ושש", "", ""], "sentence": "בזר הפרחים שנשלח לכבוד יום האהבה היו *56* ורדים. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["עשרים וְחָמש אחוזים", "עשרים וַחָמש אחוזים", "עשרים וְחֲמישה אחוזים", "עשרים וַחֲמישה אחוזים"], "sentence": "שכר העובדים במשק נשחק ב-*25%*.", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שישה", "שש", "", ""], "sentence": "בשנה העברית יש *6* צומות.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עלַיִך, בשבילֵך", "עלַיִך, בשבילָך", "עלֵיך, בשבילֵך", "עלֵיך, בשבילָך"], "sentence": "חשבתי *עלַיִך/עלֵיך* והבאתי *בשבילֵך/בשבילָך* שי צנוע. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלוש עשרה", "שלושה עשר", "", ""], "sentence": "יש לי בקלמר *13* עטים בצבעים שונים. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כשבעים וְחֲמישה אחוזים", "כשבעים וַחֲמישה אחוזים", "כשבעים וְחָמש אחוזים", "כשבעים וַחָמש אחוזים"], "sentence": "הצלחנו להוריד כ-*75%* מצריכת הסוכר במזוננו. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.6", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אלף תשע מאות תשעים ותשעה", "אלף תשעה מאות תשעים ותשע", "אלף תשע מאות תשעים ותשע", ""], "sentence": "עברנו לגור בראש פינה בשנת *1999*.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשבילם", "בשבילהם", "", ""], "sentence": "תלמידיי יקרים לי, *בשבילם/בשבילהם* אבוא ללמד גם בחופשת הפסח!", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושה עשר ", "שלוש עשרה ", "", ""], "sentence": "סעיף *13* בחוק מחייב לשמור על כבודו של הפרט. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עלֵיך", "עלַיִך", "", ""], "sentence": "*עלֵיך/עלַיִך* להכין שיעורי בית בקביעות.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חמש עשרה ", "חמישה עשר", "", ""], "sentence": "תאריך הלידה העברי שלי הוא *15* בטבת.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושים וּשתים", "שלושים וּשנים", "שלושים וְשתים", "שלושים וְשנים"], "sentence": "לאחותי מלאו *32* שנים. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בני בן שמונָה עשרה ובתי בת שש עשרה", "בני בן שמונֶה עשרה ובתי בת שש עשרה", "בני בן שמונָה עשרה ובתי בת שישה עשרה", "בני בן שמונֶה עשרה ובתי בת שישה עשרה"], "sentence": "בני בן *18* ובתי בת *16*. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של אותיות השימוש ושל שם המספר.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בִּצפת, שלוש מאות שבעים וחמישה ", "בִּצפת, שלוש מאות שבעים וחמש ", "בְּצפת, שלוש מאות שבעים וחמישה ", "בְּצפת, שלוש מאות שבעים וחמש "], "sentence": "בסיור *בצפת* השתתפו *375* תלמידים. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושה", "שלושת", "שְלוש", ""], "sentence": "*3* התלמידות זכו באות ראש העיר לנוער מתנדב.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שישה, ארבעה עשר", "שש, ארבע עשרה", "שישה, ארבע עשרה", "שש, ארבעה עשר"], "sentence": "בעוד *6* חודשים נצא למחנה קיץ שימשך *14* ימים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ממנוֹ", "ממנוּ", "", ""], "sentence": "ביקשתי *ממנוֹ/ממנוּ* לתרגם את דבריו לעברית. ", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["מאה וַחָמש", "מאה וְחָמש", "מאה וְחֲמישה", "מאה וַחֲמישה"], "sentence": "בתערוכת הצילום משתתפים *105* אומנים.", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.6", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["אלף ארבעה מאות שבעים ושישה", "אלף ארבע מאות שבעים ושישה", "אלף ארבעה מאות שבעים ושש", "אלף ארבע מאות שבעים ושש"], "sentence": "לרשומה המרגשת נוספו *1476* תגוביות!", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["לפנַיִך, אותֵך", "לפנַיִך, אותָך", "לפנֵיך, אותֵך", "לפנֵיך, אותָך"], "sentence": "ארוץ *לפנַיִך/לפנֵיך* ואשיג *אותֵך/אותָך*.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["השני, השלישי", "השנייה, השלישית", "השני, השלישית", "השנייה, השלישי"], "sentence": "מגרש הכדורגל נמצא אחרי הרמזור ה-*2*, מתחת לבניין הגבוה ה-*3*.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שני, ארבע", "שתי, ארבע", "שני, ארבעת", "שתי, ארבעת"], "sentence": "*2* התלמידות הכינו שיעור על *4* הצבאות שהשתתפו במלחמה. ", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מכם", "ממכם", "", ""], "sentence": "ביקשתי *מכם/ממכם* להתרכז בנהיגה. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אפס חמישה ארבעה שמונָה שניים שלושה אפס חמישה שנים", "אפס חמש ארבע שמונֶה שתיים שלוש אפס חמש שתים", "", ""], "sentence": "מספר הטלפון שלי הוא 0*54823052*.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושה עשר ", "שלוש עשרה ", "", ""], "sentence": "המבחן הבא יהיה ב-*13* בינואר. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["איתֵך, בלעדֵיך", "איתֵך, בלעדַיִך", "איתָך, בלעדֵיך", "איתָך, בלעדַיִך"], "sentence": "אצא לטיול *איתֵך/איתָך* או *בלעדֵיך/בלעדַיִך*.", "correct": ["ד"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שנים עשר, מאה חמישים וּשניים", "שתים עשרה, מאה חמישים וּשניים", "שנים עשר, מאה חמישים וְשניים", "שתים עשרה, מאה חמישים וְשניים"], "sentence": "צפינו בהצגה \"\"הלילה ה-*12*\"\". באולם ישבו *152* צופים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.6", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שתים עשרה אלף חמש מאות שישים וארבעה", "שנים עשר אלף חמש מאות שישים וארבעה", "שנים עשר אלף חמש מאות שישים וארבע", "שתים עשרה אלף חמש מאות שישים וארבע"], "sentence": "ביישוב החדש בגליל גרות *12,564* משפחות צעירות. ", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שני, שמונֶה", "שתי, שמונֶה", "שני, שמונָה", "שתי, שמונָה"], "sentence": "במסע בחו\"\"ל טיילנו ב-*2* מדבריות וטיפסנו על *8* גבעות.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["למעניהם", "למענם", "", ""], "sentence": "העירייה הודיעה שהיא פועלת *למעניהם/למענם* של מחוסרי הדיור.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלושים ושלוש", "שלושים ושלושה", "", ""], "sentence": "אנו גרים ברחוב צבי סגל *33* בקריית גת. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תשיעי, שלושה", "תשיעית, שלוש", "תשיעי, שלוש", "תשיעית, שלושה"], "sentence": "אורלי נמצאת בחודש ה-*9* להריונה, והיא צפויה ללדת בעוד *3* שבועות.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בשבילם", "בשבילהם", "", ""], "sentence": "ילדיי היקרים - *בשבילם/בשבילהם* אעשה הכול!", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חמישי", "חמישה", "חמש", ""], "sentence": "כדי להגיע לחוף הים ניתן לעלות על קו מספר *5*.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עֱליכם", "עֲליכם", "", ""], "sentence": "*עֱליכם/עֲליכם* לחזור על החומר!", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונָה עשר", "שמונֶה עשר", "שמונָה עשרה", "שמונֶה עשרה"], "sentence": "בקבוצה שלנו לומדים *18* תלמידים. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עשר כפול שבע ", "עשרה כפול שבעה ", "", ""], "sentence": "*10* כפול *7* הם שבעים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונָה עשרה, שמונָה עשרה", "שמונֶה עשרה, שמונֶה עשרה", "שמונָה עשרה, שמונֶה עשרה", "שמונֶה עשרה, שמונָה עשרה"], "sentence": "נועה בת **18** וגם יואב בן **18**. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שנים עשר, אחת", "שתים עשרה, אחת", "שנים עשר, אחד", "שתים עשרה, אחד"], "sentence": "ישבנו בשורה ה-**1*2* באולם מספר *1*. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של אותיות השימוש ושל שם המספר.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונָה, בִּנְתניה", "שמונֶה, בִּנְתניה", "שמונָה, בְּנְתניה", "שמונֶה, בְּנְתניה"], "sentence": "*8* בניינים נבנו בשכונה החדשה *בנתניה*.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.5", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["תְּשע מאות חמישים ושלושה", "תֵּשע מאות חמישים ושלושה", "תשעה מאות חמישים ושלושה ", "תְּשע מאות חמישים ושלוש"], "sentence": "שכר הלימוד הוא *953* ש\"\"ח.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חמישים ושש", "חמישים ושישה", "חמישים וששת", ""], "sentence": "*56* הפנינים שהיו בשרשרת התפזרו לכל עבר.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["כלפֵּיך", "כלפַּיִך", "", ""], "sentence": "המצב לא הוגן *כלפֵּיך/כלפַּיִך*.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["על ידיה", "על ידה", "", ""], "sentence": "קבעתי עם המדריכה שאשב *על ידיה / על ידה* בטיול. ", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חמישים וּשתיים", "חמישים וְשתיים", "חמישים וּשנים", "חמישים וְשנים"], "sentence": "עיינו בעמוד *52* בספר. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שש, שתי ", "שישה, שתי ", "שש, שני ", "שישה, שני "], "sentence": "בביתי *6* קירות סגולים ו-*2* קירות אפורים. ", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלוש עשרה פחות תשע הם ארבע", "שלושה עשר פחות תשעה הם ארבעה", "", ""], "sentence": "*13-9* הם *4*.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עשרה", "עשר", "", ""], "sentence": "תוכלו להלוות לי *10* שקלים? ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלוש", "שלושה", "שלושת", ""], "sentence": "בדרכי לעבודה עברתי *3* צמתים. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.4", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ראשונה, שבעה עשר", "ראשון, שבעה עשר", "ראשונה, שבע עשרה", "ראשון, שבע עשרה"], "sentence": "המחזור ה-*1* של הקורס מתחיל ב-*1*7 ביוני.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אֲליכם", "אֱליכם", "", ""], "sentence": "אבוא *אֲליכם/אֱליכם* אחרי אימון הכדורסל. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.5", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונֶה מאות חמישים וארבעה", "שמונָה מאות חמישים וארבעה", "", ""], "sentence": "המכשיר החדש עולה *854* ש\"\"ח.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שמונָה", "שמונֶה", "", ""], "sentence": "אנו לומדים בכל יום *8* שעות. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["חמישית, אחת עשרה", "חמש, אחת עשרה", "חמשת, אחד עשרה", "חמש, אחד עשרה"], "sentence": "אנו גרים בקומה ה-*5*, בדירה *11*.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ראשון", "אחד", "אחת", "ראשונה"], "sentence": "היישומון הזה זכה במקום ה-*1* בתחרות הארצית. ", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אצלם", "אצלהם", "", ""], "sentence": "סבא וסבתא שלי גרים בחיפה, ישנתי *אצלם/אצליהם* בסוף השבוע שעבר.", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אצלם", "אצלהם", "", ""], "sentence": "הוריי מבוגרים, עליי לבקר *אצלם/אצלהם* בתדירות גבוהה. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שישים וֲחָמש", "שישים וְחָמש", "שישים וַחֲמישה", "שישים וְחֲמישה"], "sentence": "זהו הקונה ה-*65* במיזם הדיור בבית שאן. ", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.3", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שלישי, חמישי, שמיני", "שלושה, חמישה, שמונָה", "שלוש, חמש, שמונֶה", ""], "sentence": "*3+5* הם *8*.", "correct": ["ג"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["עשרים ושבע, שנים עשר ", "עשרים ושבעה, שתים עשרה ", "עשרים ושבע, שתים עשר ", "עשרים ושבעה, שנים עשר "], "sentence": "השנה שופצו *27* צמתים ו-*12* כיכרות.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.5", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שְבע מאות שלושים ושניים", "שֶבע מאות שלושים ושניים", "שְבע מאות שלושים ושתיים", "שֶבע מאות שלושים ושתיים"], "sentence": "מחיר הטיול לכנרת הוא *732* ש\"\"ח.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בגלליהם", "בגללם", "", ""], "sentence": "*בגלליהם/בגללם* נפסיד במשחק!", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.5", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שבעה מאות חמישים ותשע ", "שבע מאות חמישים ותשע", "שבעה מאות חמישים ותשעה ", "שבע מאות חמישים ותשעה "], "sentence": "בשכבה שלנו לומדים *759* תלמידים.", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["אצלהם, בשבילהם", "אצלהם, בשבילם", "אצלם, בשבילהם", "אצלם, בשבילם"], "sentence": "ביקרתי *אצלהם/אצלם* וקניתי *בשבילהם/בשבילם* זר פרחים. ", "correct": ["ד"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["ממכן", "מכן", "", ""], "sentence": "קיבלנו *ממכן/מכן* אישור לצאת לטיול.", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.8", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שלושת", "שלושה", "שְלוש", "שָלוש"], "sentence": "*3* פעמים ביקשתי מהם להגיע לטיסה בזמן.", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בלעדם", "בלעדיהם", "", ""], "sentence": "המכשירים הטכנולוגיים - *בלעדם/בלעדיהם* חיינו היו קשים מאוד. ", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.8", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שישה", "שש", "", ""], "sentence": "*6* פעמים סיפרתי כיצד נפגשנו. ", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מכם", "ממכם", "", ""], "sentence": "נשמח לשמוע *מכם/ממכם* בקרוב. ", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["אותֵך", "אותָך", "", ""], "sentence": "\"\"אני אוהב *אותֵך/אותָך*\"\", אמר הילד הקט לאמו. ", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ב", "ג"], "multiple": false, "answers": ["שני, ארבעה ", "שתי, ארבעה ", "שני, ארבע ", "שתי, ארבע "], "sentence": "בבניין שלנו יש *2* מעליות ו-*4* דירות בכל קומה. ", "correct": ["ד"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["בלעדכם", "בלעדיכם", "", ""], "sentence": "לא ניסע *בלעדכם/בלעדיכם* לטיול בנחל דרגות. ", "correct": ["ב"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.2", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["א", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שבעים וּשתים", "שבעים וּשנים", "שבעים וְשנים", "שבעים וְשתים"], "sentence": "ראיינו *72* עובדים.", "correct": ["ב"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שבע", "שבעה", "", ""], "sentence": "על השולחן במרפאה הנחתי *7* מחטים.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.4", "question": "בחרו בנטייה הנכונה של מילת היחס.", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["מולֵך", "מולָך", "", ""], "sentence": "אני עומדת *מולֵך/מולָך*.", "correct": ["א"], "cat2": "מילות היחס"}, {"cat1": "תקינות", "tip": "4.1.1", "question": "בחרו בצורה הנכונה של שם המספר.  ", "incorrect": ["ב", "ג", "ד"], "multiple": false, "answers": ["שתי ביצים, פי שניים", "שני ביצים, פי שניים", "שתי ביצים, פי שתיים", "שני ביצים, פי שתיים"], "sentence": "תפריט התזונה כולל **2** ביצים בשבוע, פי **2** ממה שאני רגיל לאכול.", "correct": ["א"], "cat2": "שם המספר"}];